<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051147</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-07-28</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>F. Clavaud, 28 juillet 2015 : création sur demande de la mission des archives du ministère de l'Intérieur. Liens d'association, indexation fonctions</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Comité interministériel de prévention de la délinquance. Secrétariat général</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-17">17 janvier 2006</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyug3e0g-1xzlvri8dg416">action sociale</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil9kb-z13sh6nxqq1z">jeunesse</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviliu0--ghc74xbke76o">justice</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyui7rwl-gdzy7l4ot2y2">prévention</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>prévention de la délinquance</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvim4ls-1aiyuy0zts9x8">sécurité</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 2006-52 (NOR : INTX0609024D) du 17 janvier 2006</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Il s'agit d'une administration de mission composée d'une équipe resserrée sous l'autorité du préfet, secrétaire général (un magistrat, un inspecteur général de l’administration de l’Education nationale, un commissaire divisionnaire de police, un colonel de gendarmerie, un sous-préfet et un attaché).</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Institué le 17 janvier 2006 en même temps que le Comité interministériel de prévention de la délinquance, son secrétariat général est chargé :</p>
            <p>- de préparer les travaux et délibérations du CIPD ;</p>
            <p>- de rédiger chaque année le rapport du CIPD au Parlement retraçant les résultats de la politique de prévention de la délinquance et exposant les orientations de l’Etat en ce domaine ;</p>
            <p>- d'animer et de coordonner la politique de l’Etat en matière de prévention, de veiller à la cohérence de sa mise en oeuvre, d'encourager et de financer les initiatives locales dans ce domaine au moyen d’un Fonds Interministériel de Prévention de la Délinquance (FIPD). (En 2008, quelques 40 millions d’euros gérés par l’Agence nationale pour la cohésion sociale et l’égalité des chances (ACSé) et déployés par les Préfectures ont ainsi été mobilisés pour la prévention de la délinquance) ;</p>
            <p>- d'organiser l’échange d’information sur les pratiques les plus efficaces et de favoriser l’expérimentation ;</p>
            <p>- de représenter la France au sein du Réseau européen de prévention de la criminalité (REPC), instance crée en 2001 dont l’objectif principal est de recueillir, analyser et diffuser l’information sur la prévention de la délinquance au sein de l’Union Européenne.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051146"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Comité interministériel de prévention de la délinquance</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-17">17 janvier 2006</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000008"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Intérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-17">17 janvier 2006</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>le secrétaire général du CIPD est placé auprès du ministre de l'Intérieur</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
