<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050968</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-02-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 5 février 2015 : création de la notice sur demande de C. Martin (mission des archives auprès des services du premier ministre)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF13557357</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2166 1658</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Conseil d'orientation des retraites</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2000-05-10">10 mai 2000</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>organisme consultatif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvih1do--ryj2votztf8z">affaires sociales</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>régime des retraites</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuhp1um--qolq4osvi6b5">étude</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>etudes et rapport sur le régime des retraites</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 2000-393 du 10 mai 2000 portant création du Conseil d'orientation des retraites</p>
                  <p>Loi n° 2003-775 du 21 août 2003 portant réforme du régime des retraites</p>
                  <p>Loi n° 2010-1330 du 9 novembre 2010</p>
                  <p>Loi n° 2014-40 du 20 janvier 2014</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Outre son président, le COR se compose de membres nommés pour 4 ans par arrêté du Premier ministre, dont des représentants des organisations syndicales et professionnelles de salariés et employeurs. Il est assisté par un secrétaire général nommé par le Premier ministre.</p>
            <p>
               <span style="underline">Présidents du COR</span> : 
    </p>
            <p>- Yannick Moreau (26 mai 2000-21 avril 2006)</p>
            <p>- Raphaël Hadas-Lebel (25 avril 2006-14 janvier 2015)</p>
            <p>- Pierre-Louis Bras (depuis le 15 janvier 2015)</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Le Conseil d’orientation des retraites (COR) est créé par le décret du 10 mai 2000.</p>
            <p>Placé auprès du Premier ministre, il se voit confier pour missions :</p>
            <p>- de décrire la situation financière actuelle et les perspectives des différents régimes de retraite, compte tenu des évolutions économiques, sociales et démographiques,</p>
            <p>- d'apprécier les conditions requises pour assurer la viabilité financière à terme de ces régimes,</p>
            <p>- de veiller à la cohésion du système de retraite par répartition, en assurant la solidarité entre les régimes et le respect de l'équité, tant entre les retraités qu'entre les différentes générations.</p>
            <p>Il peut formuler toutes recommandations ou propositions de réforme répondant à ses missions. Il remet au Premier ministre, au moins tous les deux ans, un rapport analysant la situation des régimes de retraite et proposant des mesures pour assurer leur équilibre à long terme.</p>
            <p/>
            <p>La loi du 21 août 2003 étend les missions du COR :</p>
            <p>- décrire les évolutions et les perspectives à moyen et long termes des régimes de retraite légalement obligatoires, au regard des évolutions économiques, sociales et démographiques, et 'élaborer, au moins tous les cinq ans, des projections de leur situation financière,</p>
            <p>- apprécier les conditions requises pour assurer la viabilité financière à terme de ces régimes,</p>
            <p>- mener une réflexion sur le financement des régimes de retraite et de suivre l'évolution de ce financement,</p>
            <p>- formuler les avis sur les durées d’assurance et les bonifications permettant une retraite à taux plein,</p>
            <p>- participer à l'information sur le système de retraite et les effets des réformes conduites pour garantir son financement ;</p>
            <p>- suivre la mise en œuvre des principes communs aux régimes de retraite et l'évolution des niveaux de vie des actifs et des retraités, ainsi que de l'ensemble des indicateurs des régimes de retraite.</p>
            <p/>
            <p>La loi du 9 novembre 2010 confie au COR la préparation, dans un délai d’un an, d’un rapport sur la rénovation des mécanismes de compensation entre régimes, et avant mars 2018, d’un autre rapport sur la situation financière et les différents paramètres des régimes de retraites.</p>
            <p/>
            <p>Enfin la loi du 14 janvier 2014 lui confie un rôle primordial dans l’information du nouveau Comité de suivi des retraites.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051986"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Commission pour l'avenir des retraites (2013)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2013-02-26">26 février 2013</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-07-12">12 juillet 2013</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     La commission pour l'avenir des retraites présidée par Yannick Moreau s'appuie sur les travaux du Conseil d'orientation des retraites pour établir ses propositions
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000002"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Premier ministre</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2000-05-10">10 mai 2000</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>le COR est placé auprès du Premier ministre</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
