<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050273</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 12 mai 2014 : changé forme du nom et ajouté n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Sihanouk Norodom (1940-2007), 665 AP.</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11917873</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Norodom Sihanouk (roi du Cambodge ; 1922-2012)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Sihanouk, Norodom (roi du Cambodge)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1922-10-31">31 octobre 1922</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-10-15">15 octobre 2012</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Norodom Sihanouk, roi du Cambodge, est né à Phnom Penh le 31 octobre 1922. Il fit ses études au lycée français de Saïgon. Petit-neveu du roi Sisowath Monivong, il monta sur le trône le 24 avril 1941 avec le soutien des Français. Il réclama dès 1945 l’indépendance. L’autonomie dans le cadre de l’Union française lui fut octroyée par la France par l’accord du 7 janvier 1946. Elle instaura un régime constitutionnel et démocratique en 1947. L’indépendance fut obtenue en 1953. Le 3 mars 1955, il abdiqua en faveur de son père, Norodom Suramarit. Plusieurs fois premier ministre, chef de l’État à la mort de son père par référendum en 1960, il devint en 1961 président du Conseil et fit des réformes qui lui valurent, en raison des difficultés économiques et sociales, l’hostilité des intellectuels et des rivalités de clans. Le 18 mars 1970, un complot porta au pouvoir le général Lon Nol. Sihanouk se réfugia à Pékin où il forma le gouvernement royal d’union nationale khmer (G.R.U.N.K.) en lien avec les Khmers rouges, revint à Phnom Penh en 1975 après la victoire de ces derniers mais démisssionna très vite. Il se réfugia à nouveau à Pékin en 1979, y forma un gouvernement rassemblant la résistance en 1982, présida un Conseil national suprême en 1991 et, à la suite de l’accord de Paris, rentra la même année à Phnom Penh. Le 24 septembre 1993, une constitution votée par l’Assemblée cambodgienne le rétablit sur le trône. Il abdiqua le 7 octobre 2004.</p>
            <p>Norodom Sihanouk est également poète, musicien, romancier, journaliste et cinéaste.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
