<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><INSEEdata xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:rico="http://www.ica.org/standards/RiC/ontology#" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:eac2rico="http://data.archives-nationales.culture.gouv.fr/eac2rico/" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:insee-geo="http://rdf.insee.fr/def/geo#" xmlns:geofla="http://data.ign.fr/def/geofla#" xmlns="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/441" nom="Châteaubriant" etat="false"><date standardValue="2017-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Abbaretz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ancenis passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Avessac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Blain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bonnœuvre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bouvron passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Casson passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Châteaubriant passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Conquereuil passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Couffé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Derval passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Erbray passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fay-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fercé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fégréac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grand-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grandchamps-des-Fontaines passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Guémené-Penfao passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Héric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Issé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Jans passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Joué-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Juigné-des-Moutiers passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis cède 24 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant cède 53 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 24 communes de l'arrondissement d'Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 4 communes de l'arrondissement de Nantes.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 53 communes de l'arrondissement de Châteaubriant.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Nantes cède 4 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chapelle-Glain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chevallerais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Grigonnais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Meilleraye-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Roche-Blanche passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Cellier passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Gâvre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Pin passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Les Touches passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ligné passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Loireauxence passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Louisfert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Lusanger passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Marsac-sur-Don passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Massérac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Maumusson passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Moisdon-la-Rivière passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Montrelais passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouzeil passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mésanger passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nort-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Notre-Dame-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Noyal-sur-Brutz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nozay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Oudon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pannecé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Mars passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pierric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Plessé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pouillé-les-Côteaux passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Puceul passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Riaillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Rougé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ruffigné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saffré passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Aubin-des-Châteaux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Géréon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Julien-de-Vouvantes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-du-Désert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-la-Jaille passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Nicolas-de-Redon passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Sulpice-des-Landes passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Vincent-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sion-les-Mines passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soudan passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soulvache passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sucé-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Teillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Trans-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treffieux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treillières passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vair-sur-Loire passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vigneux-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Villepot passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vritz passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/444" nom="Ancenis" etat="false"><date standardValue="2017-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Abbaretz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ancenis passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Avessac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Blain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bonnœuvre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bouvron passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Casson passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Châteaubriant passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Conquereuil passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Couffé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Derval passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Erbray passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fay-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fercé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fégréac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grand-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grandchamps-des-Fontaines passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Guémené-Penfao passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Héric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Issé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Jans passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Joué-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Juigné-des-Moutiers passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis cède 24 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant cède 53 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 24 communes de l'arrondissement d'Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 4 communes de l'arrondissement de Nantes.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 53 communes de l'arrondissement de Châteaubriant.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Nantes cède 4 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chapelle-Glain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chevallerais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Grigonnais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Meilleraye-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Roche-Blanche passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Cellier passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Gâvre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Pin passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Les Touches passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ligné passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Loireauxence passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Louisfert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Lusanger passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Marsac-sur-Don passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Massérac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Maumusson passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Moisdon-la-Rivière passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Montrelais passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouzeil passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mésanger passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nort-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Notre-Dame-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Noyal-sur-Brutz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nozay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Oudon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pannecé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Mars passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pierric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Plessé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pouillé-les-Côteaux passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Puceul passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Riaillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Rougé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ruffigné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saffré passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Aubin-des-Châteaux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Géréon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Julien-de-Vouvantes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-du-Désert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-la-Jaille passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Nicolas-de-Redon passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Sulpice-des-Landes passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Vincent-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sion-les-Mines passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soudan passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soulvache passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sucé-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Teillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Trans-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treffieux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treillières passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vair-sur-Loire passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vigneux-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Villepot passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vritz passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/571" nom="Boulay-Moselle" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Boulay-Moselle cède 96 communes à l'arrondissement de Forbach.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Boulay-Moselle est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach est renommé arrondissement de Forbach-Boulay-Moselle.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach reçoit 96 communes de l'arrondissement de Boulay-Moselle.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/572" nom="Château-Salins" etat="false"><date standardValue="2016-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Château-Salins cède 128 communes à l'arrondissement de Sarrebourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Château-Salins est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg est renommé arrondissement de Sarrebourg-Château-Salins.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg reçoit 128 communes de l'arrondissement de Château-Salins.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/573" nom="Forbach-Boulay-Moselle" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach est renommé arrondissement de Forbach-Boulay-Moselle.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/574" nom="Metz-Campagne" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne cède 142 communes à l'arrondissement de Metz-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville reçoit 142 communes de l'arrondissement de Metz-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/575" nom="Sarrebourg-Château-Salins" etat="true"><date standardValue="2016-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg est renommé arrondissement de Sarrebourg-Château-Salins.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/577" nom="Thionville" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est est renommé arrondissement de Thionville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est reçoit 30 communes de l'arrondissement de Thionville-Ouest.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest cède 30 communes à l'arrondissement de Thionville-Est.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/578" nom="Thionville-Ouest" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est reçoit 30 communes de l'arrondissement de Thionville-Ouest.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest cède 30 communes à l'arrondissement de Thionville-Est.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/579" nom="Metz" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne cède 142 communes à l'arrondissement de Metz-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville est renommé arrondissement de Metz.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville reçoit 142 communes de l'arrondissement de Metz-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/672" nom="Haguenau-Wissembourg" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau est renommé arrondissement de Haguenau-Wissembourg.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/676" nom="Strasbourg-Campagne" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 18 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Molsheim reçoit 1 commune de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Saverne reçoit 53 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 1 commune à l'arrondissement de Molsheim.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 18 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 32 communes à l'arrondissement de Strasbourg-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 53 communes à l'arrondissement de Saverne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville reçoit 32 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/677" nom="Wissembourg" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau est renommé arrondissement de Haguenau-Wissembourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 68 communes de l'arrondissement de Wissembourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Wissembourg cède 68 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Wissembourg est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/678" nom="Strasbourg" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 18 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Molsheim reçoit 1 commune de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Saverne reçoit 53 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 1 commune à l'arrondissement de Molsheim.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 18 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 32 communes à l'arrondissement de Strasbourg-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 53 communes à l'arrondissement de Saverne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville est renommé arrondissement de Strasbourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville reçoit 32 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/682" nom="Colmar-Ribeauvillé" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar est renommé arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/683" nom="Guebwiller" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Altkirch reçoit 1 commune de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller cède 42 communes à l'arrondissement de Thann.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller cède 5 communes à l'arrondissement de Mulhouse.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 2 communes de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 5 communes de l'arrondissement de Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann est renommé arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann reçoit 42 communes de l'arrondissement de Guebwiller.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/685" nom="Ribeauvillé" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar est renommé arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar reçoit 32 communes de l'arrondissement de Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/686" nom="Thann-Guebwiller" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Altkirch reçoit 1 commune de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 2 communes de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann est renommé arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/775" nom="Torcy" etat="true"><date standardValue="1994-04-30"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3030" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Transfert de chef-lieu d'arrondissement de Noisiel à Torcy.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://data.ign.fr/id/geofla/arrondissement/952" nom="Sarcelles" etat="true"><date standardValue="2000-03-05"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/2119" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Transfert de chef-lieu d'arrondissement de Montmorency à Sarcelles.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/441" nom="Châteaubriant" etat="false"><date standardValue="2017-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Abbaretz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ancenis passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Avessac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Blain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bonnœuvre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bouvron passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Casson passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Châteaubriant passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Conquereuil passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Couffé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Derval passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Erbray passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fay-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fercé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fégréac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grand-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grandchamps-des-Fontaines passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Guémené-Penfao passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Héric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Issé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Jans passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Joué-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Juigné-des-Moutiers passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis cède 24 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant cède 53 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 24 communes de l'arrondissement d'Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 4 communes de l'arrondissement de Nantes.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 53 communes de l'arrondissement de Châteaubriant.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Nantes cède 4 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chapelle-Glain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chevallerais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Grigonnais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Meilleraye-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Roche-Blanche passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Cellier passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Gâvre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Pin passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Les Touches passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ligné passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Loireauxence passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Louisfert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Lusanger passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Marsac-sur-Don passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Massérac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Maumusson passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Moisdon-la-Rivière passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Montrelais passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouzeil passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mésanger passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nort-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Notre-Dame-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Noyal-sur-Brutz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nozay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Oudon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pannecé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Mars passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pierric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Plessé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pouillé-les-Côteaux passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Puceul passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Riaillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Rougé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ruffigné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saffré passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Aubin-des-Châteaux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Géréon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Julien-de-Vouvantes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-du-Désert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-la-Jaille passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Nicolas-de-Redon passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Sulpice-des-Landes passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Vincent-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sion-les-Mines passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soudan passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soulvache passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sucé-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Teillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Trans-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treffieux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treillières passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vair-sur-Loire passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vigneux-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Villepot passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vritz passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/444" nom="Ancenis" etat="false"><date standardValue="2017-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Abbaretz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ancenis passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Avessac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Blain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bonnœuvre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Bouvron passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Casson passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Châteaubriant passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Conquereuil passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Couffé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Derval passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Erbray passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fay-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fercé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Fégréac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grand-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Grandchamps-des-Fontaines passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Guémené-Penfao passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Héric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Issé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Jans passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Joué-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Juigné-des-Moutiers passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis cède 24 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Ancenis est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant cède 53 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 24 communes de l'arrondissement d'Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 4 communes de l'arrondissement de Nantes.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis reçoit 53 communes de l'arrondissement de Châteaubriant.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Nantes cède 4 communes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chapelle-Glain passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Chevallerais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Grigonnais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Meilleraye-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> La Roche-Blanche passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Cellier passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Gâvre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Le Pin passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Les Touches passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ligné passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Loireauxence passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Louisfert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Lusanger passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Marsac-sur-Don passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Massérac passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Maumusson passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Moisdon-la-Rivière passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Montrelais passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouais passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mouzeil passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Mésanger passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nort-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Notre-Dame-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Noyal-sur-Brutz passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Nozay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Oudon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pannecé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Auverné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Petit-Mars passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pierric passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Plessé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Pouillé-les-Côteaux passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Puceul passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Riaillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Rougé passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Ruffigné passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saffré passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Aubin-des-Châteaux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Géréon passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Julien-de-Vouvantes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-du-Désert passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Mars-la-Jaille passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Nicolas-de-Redon passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Sulpice-des-Landes passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Saint-Vincent-des-Landes passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sion-les-Mines passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soudan passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Soulvache passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Sucé-sur-Erdre passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Teillé passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Trans-sur-Erdre passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treffieux passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Treillières passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vair-sur-Loire passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vay passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vigneux-de-Bretagne passe de l'arrondissement de Nantes à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Villepot passe de l'arrondissement de Châteaubriant à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3092" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Vritz passe de l'arrondissement d'Ancenis à l'arrondissement de Châteaubriant-Ancenis.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/571" nom="Boulay-Moselle" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Boulay-Moselle cède 96 communes à l'arrondissement de Forbach.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Boulay-Moselle est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach est renommé arrondissement de Forbach-Boulay-Moselle.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach reçoit 96 communes de l'arrondissement de Boulay-Moselle.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/572" nom="Château-Salins" etat="false"><date standardValue="2016-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Château-Salins cède 128 communes à l'arrondissement de Sarrebourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Château-Salins est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg est renommé arrondissement de Sarrebourg-Château-Salins.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg reçoit 128 communes de l'arrondissement de Château-Salins.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/573" nom="Forbach-Boulay-Moselle" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Forbach est renommé arrondissement de Forbach-Boulay-Moselle.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/574" nom="Metz-Campagne" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne cède 142 communes à l'arrondissement de Metz-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville reçoit 142 communes de l'arrondissement de Metz-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/575" nom="Sarrebourg-Château-Salins" etat="true"><date standardValue="2016-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3091" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Sarrebourg est renommé arrondissement de Sarrebourg-Château-Salins.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/577" nom="Thionville" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est est renommé arrondissement de Thionville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est reçoit 30 communes de l'arrondissement de Thionville-Ouest.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest cède 30 communes à l'arrondissement de Thionville-Est.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/578" nom="Thionville-Ouest" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Est reçoit 30 communes de l'arrondissement de Thionville-Ouest.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest cède 30 communes à l'arrondissement de Thionville-Est.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thionville-Ouest est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/579" nom="Metz" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne cède 142 communes à l'arrondissement de Metz-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville est renommé arrondissement de Metz.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3090" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Metz-Ville reçoit 142 communes de l'arrondissement de Metz-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/672" nom="Haguenau-Wissembourg" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau est renommé arrondissement de Haguenau-Wissembourg.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/676" nom="Strasbourg-Campagne" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 18 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Molsheim reçoit 1 commune de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Saverne reçoit 53 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 1 commune à l'arrondissement de Molsheim.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 18 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 32 communes à l'arrondissement de Strasbourg-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 53 communes à l'arrondissement de Saverne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville reçoit 32 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/677" nom="Wissembourg" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau est renommé arrondissement de Haguenau-Wissembourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 68 communes de l'arrondissement de Wissembourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Wissembourg cède 68 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Wissembourg est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/678" nom="Strasbourg" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Haguenau reçoit 18 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Molsheim reçoit 1 commune de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Saverne reçoit 53 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 1 commune à l'arrondissement de Molsheim.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 18 communes à l'arrondissement de Haguenau.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 32 communes à l'arrondissement de Strasbourg-Ville.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne cède 53 communes à l'arrondissement de Saverne.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Campagne est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville est renommé arrondissement de Strasbourg.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Strasbourg-Ville reçoit 32 communes de l'arrondissement de Strasbourg-Campagne.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/682" nom="Colmar-Ribeauvillé" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar est renommé arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/683" nom="Guebwiller" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Altkirch reçoit 1 commune de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller cède 42 communes à l'arrondissement de Thann.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller cède 5 communes à l'arrondissement de Mulhouse.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Guebwiller est supprimé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 2 communes de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 5 communes de l'arrondissement de Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann est renommé arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann reçoit 42 communes de l'arrondissement de Guebwiller.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/685" nom="Ribeauvillé" etat="false"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar est renommé arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Colmar reçoit 32 communes de l'arrondissement de Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar-Ribeauvillé.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé cède 32 communes à l'arrondissement de Colmar.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Ribeauvillé est supprimé.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/686" nom="Thann-Guebwiller" etat="true"><date standardValue="2015-01-01"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement d'Altkirch reçoit 1 commune de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Mulhouse reçoit 2 communes de l'arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3089" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> L'arrondissement de Thann est renommé arrondissement de Thann-Guebwiller.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/775" nom="Torcy" etat="true"><date standardValue="1994-04-30"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/3030" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Transfert de chef-lieu d'arrondissement de Noisiel à Torcy.</evenement></date></arrondissement><arrondissement uri="http://id.insee.fr/geo/arrondissement/952" nom="Sarcelles" etat="true"><date standardValue="2000-03-05"><evenement idMouvement="http://id.insee.fr/geo/mouvements/2119" type="http://id.insee.fr/def/geo#Changement"> Transfert de chef-lieu d'arrondissement de Montmorency à Sarcelles.</evenement></date></arrondissement></INSEEdata>