<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050699</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>
                  <span style="italic">Guide des sources du PAJEP</span>, consulté au mois de février 2014 

     </p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050699-d4174e79">
            <part>Mazé, Jacques</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1928-01-01">1928</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <mandates>
            <mandate/>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Né en 1928, Jacques Mazé est décédé en 2010. Après avoir effectué un apprentissage comme horloger chez son père, Jacques Mazé exerce ce métier jusqu’en 1947 et est alors influencé par des mouvements assez divers : organisations anarchistes ; syndicalisme chrétien (CFTC) ; Economie et humanisme. En 1949, il entre à l’école d’éducateurs de Montesson (Yvelines) qu’il quitte en 1951 avec le diplôme en poche. </p>
            <p>Peu après, il rencontre au sanatorium de Vallauris (Alpes-Maritimes), Charles Dusnasio, un militant de Jeunesse-Camping. Cette association est issue du catholicisme social, de l’éducation populaire et du mouvement ouvrier. Elle est alors solidement mais exclusivement implantée dans la région de Nice. Charles Dusnasio le convainc de se rendre à un camp organisé par l’association à Allos (Alpes-de-Haute-Provence), en 1952. Et c’est le coup de foudre : comme il le dit souvent « j’étais parti pour quinze jours, j’y suis resté dix ans ». Pour lui, c’est la rencontre avec le monde ouvrier et avec l’éducation populaire. </p>
            <p>En 1962, il s’éloigne de Jeunesse-Camping et rejoint le champ de la protection de l’enfance et de l’adolescence pour être successivement éducateur spécialisé puis directeur d’une association de sauvegarde de l’enfance. Mais il reste toujours très proche de ce mouvement et de ses militants. </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
