<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050238</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-06-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 23 juin 2016 : modification forme autorisée du nom, ajout autres formes du nom, modifications historique (verbes), ajout activités, ajout sources</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Patrice-Aristide BLANK, 585AP.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050238-d3842e79">
            <part>Blank, Patrice-Aristide (1920-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050238-d3842e85">
            <part>Blank, Patrice Aristide (1920-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050238-d3842e91">
            <part>Blank, Patrice (1920-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050238-d3842e97">
            <part>Blank, Aristide (1920-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050238-d3842e104">
            <part>Blank, Aristide-Patrice (1920-1998)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1920-01-01">1920</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050238-d3842e127">
               <term vocabularySource="d-2dlouru40-16uts12xdm4zl">résistant</term>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050238-d3842e133">
               <term vocabularySource="d699msjeadm-1itg66q91czf6">éditeur</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Directeur de groupes de presse</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Aristide Blank est né le 25 janvier 1920 à Paris. Son père est le président de la Banque Blank, implantée en Roumanie. </p>
            <p>Aristide Blank fait ses études secondaires aux lycées Pasteur et Janson de Sailly à Paris. Il étudie ensuite la biologie, la physique et la chimie à Paris-Sorbonne et est licencié en droit. Diplômé de l’Ecole libre des sciences politiques de Paris, Aristide Blank est chargé à 21 ans d’un cours d’économie politique. </p>
            <p>A la déclaration de guerre, il est mobilisé au 313e régiment d’artillerie à Clermont-Ferrand. Démobilisé en juillet 1940, il est intégré dans les Camps de jeunesse en 1940 et s’en évade en janvier 1941. Il participe alors à la fondation et à l’action du mouvement de résistance « Défense de la France ». Membre du Comité directeur et secrétaire général du Mouvement de libération nationale, il siège à la Libération, comme représentant du mouvement « Défense de la France », dans l’Assemblée consultative créée par le général de Gaulle. Il ajoute alors à son prénom d’Aristide le prénom de Patrice, qu’il portait dans la Résistance.</p>
            <p>Patrice Aristide Blank participe à la création du quotidien France Soir, dont il est le premier président directeur général de 1944 à 1949. Il occupe diverses positions dans les organisations professionnelles de la presse et est notamment premier secrétaire général de la fédération nationale de la Presse française ainsi que vice-président du syndicat de la presse parisienne. </p>
            <p>En 1966, il crée le groupe Liaisons, devenu le deuxième groupe français de presse professionnelle dont il est le président et le seul actionnaire et dont il cède en octobre 1996 la propriété au groupe néerlandais Wolters Kluwer. Par ailleurs, Patrice Aristide Blank est membre de divers clubs de réflexion, tel que le Club Saint-Simon.</p>
            <p>Patrice Aristide Blank s’éteint le 14 octobre 1998.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
