<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_002985</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">3138/1B1</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Anne ROHFRITSCH</agent>
            <eventDescription>Mise à jour le 29/08/2018 (A. Rohfritsch, DECAS) : modification du nom, des dates, ajouts historique, sources et fonctions.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-09-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier, 20 septembre 2018 : absence d'identifiant ISNI, pas de de notice BnF ni Wikipédia</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_002985-d24e103">
            <part>France. Ministère de l'Éducation nationale. Direction générale de l'enseignement scolaire. Bureau du partenariat avec le monde professionnel et des commissions professionnelles consultatives (1997-2010)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1997-01-01">1997</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_002985-d24e132">
               <term vocabularySource="d3nyugz67a--1w8i06e8b1ck1">contrôle de l'exercice professionnel</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_002985-d24e138">
               <term vocabularySource="d5bhvihav4-158rf7kzztoxz">éducation nationale</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>Le bureau du partenariat avec le monde professionnel et commissions professionnelles consultatives a plusieurs attributions. La première mission consiste à assurer le suivi et le secrétariat des commissions professionnelles consultatives (CPC) et du comité interprofessionnel consultatif (CIC).</p>
            <p>À ce rôle de secrétariat se greffe officiellement, à partir de 1987, une fonction de réflexion sur l’élaboration et la rénovation des diplômes professionnels, du certificat d’aptitudes professionnelles (CAP) au brevet de technicien supérieur (BTS). Cette tâche est très liée avec le suivi des CPC, ces dernières étant le lieu privilégié de rencontre avec le monde professionnel en ce qui concerne les diplômes technologiques et professionnels.</p>
            <p>En 1993, le nouveau bureau du partenariat avec le monde professionnel – secrétariat des commissions professionnelles consultatives, se voit confié un rôle de liaison entre le monde professionnel et les bureaux responsables de partenariats spécifiques tels que ceux de l’orientation et de l’insertion (DLC 6), l’apprentissage (DLC7) ou de la formation continue des enseignants (DLC20). En 1997, le bureau prend entièrement à son compte la négociation et le suivi des partenariats professionnels ainsi que les relations avec le centre d’études et de recherches sur les qualifications (CEREQ). </p>
            <p/>
            <p>Histoire administrative : </p>
            <p>- 1973-1974 : Secrétariat des commissions professionnelles consultatives et du comité interprofessionnel consultatif [Direction générale des enseignements élémentaire et secondaire, directeur chargé de l’enseignement technologique].</p>
            <p>- 1974-1979 : Secrétariat général des commissions professionnelles consultatives [Direction générale de la programmation et de la coordination, secrétariat administratif des conseils et commissions].</p>
            <p>- 1979-1981 : Secrétariat administratif des commissions professionnelles consultatives et du comité professionnel consultatif [Direction des lycées].</p>
            <p>- 1981-1986 : Secrétariat des commissions professionnelles consultatives [Direction des lycées].</p>
            <p>- 1986-1993 : Secrétariat des commissions professionnelles consultatives (DLC 1) [Direction des lycées et collèges, sous-direction des enseignements et des diplômes].</p>
            <p>- 1993-1997 : Bureau du partenariat avec le monde professionnel – Secrétariat des commissions professionnelles consultatives (DLC B1) [Direction des lycées et collèges, sous-direction des formations professionnelles initiales et continues].</p>
            <p>- 1997-2006 : Bureau du partenariat avec le monde professionnel et commissions professionnelles consultatives (DESCO A5) [Direction de l’enseignement scolaire, service des formations, sous-direction des formations professionnelles].</p>
            <p>- 2006-2010 : Bureau du partenariat avec le monde professionnel et commissions professionnelles consultatives (DGESCO A2-1) [Direction générale de l’enseignement scolaire, service des enseignements et des formations, sous-direction des formations professionnelles].</p>
            <p>- Depuis 2010 : Bureau des diplômes professionnels (DGESCO A2-3) et Mission du partenariat avec le monde professionnel (DEGESCO A2 MIPP) [Direction générale de l’enseignement scolaire, service de l’instruction publique et de l’action pédagogique, sous-direction des lycées et la formation professionnelle tout au long de la vie].</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_002984"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_002985-d24e194">
            <relationEntry>Sous-direction des formations professionnelles (direction générale de l'enseignement scolaire)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1997-01-01">1997</fromDate>
               <toDate/>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_002742"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_002985-d24e208">
            <relationEntry>Bureau du partenariat avec le monde professionnel (direction des lycées et collèges)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1997-01-01">1997</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_002707"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_002985-d24e220">
            <relationEntry>Secrétariat administratif des commissions professionnelles consultatives et du comité interprofessionnel consultatif (direction des lycées et collèges)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1997-01-01">1997</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056193"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_002985-d24e232">
            <relationEntry localType="archival">Archives du Bureau du partenariat avec le monde professionnel et commissions professionnelles consultatives du ministère de l'Éducation nationale (1946-2000)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
