<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051449</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
            <eventDescription>Nouvelle notice pour valider une entrée</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 février 2017 : revu le nom, créé lien d'identité, ajouté indexation activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-02-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 février 217 : ajouté ISNI et lien d'identité vers notice bnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 1117 8809</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051449-d4694e136">
            <part>Liberge de Granchain, Guillaume de (1744-1805)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_051449-d4694e142">
            <part>Granchain-Sémerville (de)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_051449-d4694e148">
            <part>Liberge de Grandchain (de)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1744-02-09">9 février 1744</fromDate>
               <toDate standardDate="1805-06-18">18 juin 1805</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051449-d4694e171">
               <term vocabularySource="d699msjpuqr-66gt6kmedjiv">officier (armée)</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>lieutenant-colonel dans la marine en 1780 ; capitaine de vaisseau en 1782</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051449-d4694e183">
               <term vocabularySource="d699msinuei--15vcl6i9uctzp">explorateur</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1771-01-01">1771</fromDate>
                  <toDate standardDate="1772-12-31">1772</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>astronome-géographe adjoint sur la frégate La Flore</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Fils de François Guillaume de Liberge (1708-1766), écuyer, seigneur et patron de Granchain, et de Marie Anne Émilie de Mauduit de Carentonne-Sémerville, Guillaume Jacques Constant de Liberge de Granchain (9 février 1744-18 juin 1805) entre à 13 ans, en 1757, dans les Gardes-Marines de Brest et connaît son premier combat naval ; fait prisonnier par les Anglais, il reste assigné à résidence pendant 14 mois en Cornouailles. </p>
            <p>Après son retour à Brest en 1759, il est promu successivement sous-brigadier en 1760, brigadier en 1775, chef de brigade en 1778, lieutenant en premier en 1779 et lieutenant-colonel en 1780. Il connaît sa deuxième bataille navale en novembre 1759, sur 
     <span style="italic">Le Sphinx</span>, commandé par le chevalier de Coutance, lors de la « Bataille des Cardinaux » dans la baie de Quiberon où la flotte anglaise manque de l'emporter sur la flotte française. De 1761 à 1763 il embarque pour Saint-Domingue. De 1763 à 1768 il est chargé, sous divers commandements, de surveiller les Anglais à la sortie de La Manche, de protéger les navires de commerce, d'aller chercher du bois en Espagne. En 1769-1770 il sert comme second aux Antilles sur la frégate 
     <span style="italic">La Blanche</span> commandée par son oncle Constant de Mauduit. 
    </p>
            <p>En 1771, Granchain-Sémerville devient membre de l'Académie royale de marine. Sous le commandement de Jean-René de Verdun de la Crenne, il embarque comme astronome-géographe adjoint sur la frégate 
     <span style="italic">La Flore</span>, pour un voyage scientifique, organisé par l'Académie des sciences, dont le but est de tester de nouveaux chronomètres et instruments pour améliorer la mesure des longitudes en mer. 
    </p>
            <p>Granchain-Sémerville participe ensuite à la guerre d'indépendance des États-Unis de 1778 à 1781, à la bataille d'Ouessant le 27 juillet 1778, à la bataille de Chesapeake le 16 mars 1781, servant en 1778-1779 sur 
     <span style="italic">L’Annibal</span>, en l’escadre d’Orvilliers, puis sur 
     <span style="italic">Le Saint-Esprit</span> et 
     <span style="italic">Le Duc de Bretagne</span> en 1780. Le 17 octobre 1781, il représente Paul Barras à la capitulation de Cornwallis. Chevalier des ordres de Saint Louis et de Cincinnatus (USA) en 1778, il est nommé capitaine de vaisseau du roi en 1782. Il participe en 1782 à la refonte du port du Havre, commande la frégate 
     <span style="italic">La Nymphe</span> en 1784 et part faire respecter les droits des pêcheurs français à Terre-Neuve et déterminer les longitudes de toutes les côtes de l'île grâce à la méthode chronométrique. Le ministre de la Marine lui demande en 1784 de se joindre à La Fayette de retour en Amérique. Il l'accompagne chez George Washington et le ramène en France sur sa frégate 
     <span style="italic">La Nymphe</span>. En 1786 il commande l'escadre de Brest. 
    </p>
            <p>De novembre 1790 à décembre 1791, il est chargé de la direction des Ports et Arsenaux de France. Il est élu, le 5 ventôse an IV, à l’Institut national des arts, des sciences et des lettres, dans la section Géographie et statistique. En 1797, il intègre une commission chargée d'étudier un projet de descente en Angleterre.</p>
            <p>Granchain-Sémerville a épousé le 1er juillet 1782 sa cousine germaine Marie Françoise Amélie de Mauduit de Carentonne-Sémerville (1763 - 1812). Il a fait construire entre 1783 et 1785, par l'architecte Jacques Fresnel le château de Granchain, à l'emplacement d'un vieux manoir mentionné depuis 1119. Suite à son voyage de 1784 et à la description des parages de Terre-Neuve, une île au voisinage de Terre-Neuve porte encore aujourd'hui son nom.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_051448"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051449-d4694e254">
            <relationEntry>Liberge de Granchain (famille de)</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Liberge_de_Granchain"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051449-d4694e260">
            <relationEntry>Guillaume Liberge de Granchain</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1744-02-09">9 février 1744</fromDate>
               <toDate standardDate="1805-06-18">18 juin 1805</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb15375389f"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051449-d4694e275">
            <relationEntry>Grandchain, Liberge de</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1744-02-09">9 février 1744</fromDate>
               <toDate standardDate="1805-06-18">18 juin 1805</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF (identité très probable)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
