<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050824</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-07-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 17 juillet 2014 : changé formes du nom, ajouté n° ISNI, n° notice BnF, liens d'association vers notices EHESS et Collège de France</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-25</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-08-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
            <eventDescription>mise à jour de la date de décès de F Héritier + mise à jour des dates des liens d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12013883</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0004 5875 7516</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050824-d4258e112">
            <part>Héritier, Françoise (1933-2017)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050824-d4258e118">
            <part>Izard, Françoise</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
                  <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050824-d4258e136">
            <part>Augé-Héritier, Françoise</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
                  <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050824-d4258e155">
            <part>Héritier-Augé, Françoise</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
                  <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050824-d4258e190">
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>anthropologue, ethnologue</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Ethnologue, anthropologue et militante féministe. Elle devient chercheur contractuel à l'Institut des Sciences humaines appliquées à Bordeaux de 1957 à 1958, puis à l'Institut national d'études démographiques de 1959 à 1960. Elle est chef de travaux à l'École des hautes études en sciences sociales de 1961 à 1966. La même année en 1961, elle est nommée directeur du Centre d'analyse et de recherche documentaires pour l'Afrique noire jusqu'en 1966. Elle est attachée, chargée et en maître de recherches au CNRS de 1967 à 1982. À partir de 1980 jusqu'en 1999, elle est directeur d'études à l'École des hautes études en sciences sociales et, succédant à Claude Lévi-Strauss, devient en 1982 professeur au Collège de France où elle inaugure la chaire d'étude comparée des sociétés africaines. Elle est aussi directeur du Laboratoire d'anthropologie sociale de 1982 à 1999.</p>
            <p> En parallèle à sa carrière de chercheur, Françoise Héritier s'engage dans différents projets. Elle entreprend des missions au Mali et au Burkina-Faso de 1957 à 1958, devient directeur du CARDAN (Centre d'analyse et de recherche documentaires pour l'Afrique noire) de 1961 à 1966. Elle est membre de la Section 25 du Comité national du CNRS de 1971 à 1975, membre du conseil d'administration de l'EHESS de 1981 à 1984, présidente de la Commission des Sciences humaines et sociales de l'INSERM (Institut national de la santé et de la recherche médicale) de 1983 à 1989, membre du Haut Conseil de la francophonie de 1984 à 1989, présidente du Groupe d'études techniques des Sciences humaines et sociales du Ministère de l'Éducation nationale de 1985 à 1986, présidente de la Commission des sciences sociales au Centre national des lettres de 1986 à 1989. Elle est membre du Haut Conseil de la population et de la famille de 1986 à 1992 et chargé de mission pour le Ministère de l'Éducation nationale sur l'état des musées de l'Éducation nationale de 1988 à 1990, préside le Conseil national du sida de 1989 à 1995, est membre de différents comités, conseil et académie: Membre du Comité international d'éthique sur le sida (1989-1995), membre de l'Académie universelle des cultures (depuis 1990), membre du Conseil d'administration du CNRS (1992-1999), membre du Conseil national du sida (1995-1999), membre du conseil économique et social (1995-1997), membre du Conseil scientifique de l'Université des Nations-Unies (1995-2001), membre du Comité consultatif national d'éthique pour les sciences de la vie (depuis 1998), membre du Comité d'éthique pour les sciences du CNRS (depuis 1998), membre du Comité ministériel pour le développement des sciences humaines et sociales (1998-2000), membre du jury de l'Institut de France (1999-2000), membre du Comité de réflexion sur l'avenir du Museum national d'histoire naturelle (1999-2000), membre correspondant de l'Académie des Sciences de Buenos Aires (1999). Elle devient vice-présidente de la Fondation Médéric-Alzheimer de puis 1999. </p>
            <p> Au cours de sa vie, Françoise Héritier reçoit plusieurs distinctions. Elle obtient la médaille d'argent du CNRS pour les sciences humaines (1978), le Doctorat honoris causa de l'Université libre de Bruxelles en 1994, le doctorat honoris causa de l'Université de Lausanne en 1999, l'Officier de la Légion d'honneur, le Commandeur du Mérite, et des Arts et Lettres, palmes académiques, le prix Costantino Nigra, décerné par l'université du Piémont, le grand officier de l'ordre national du mérite, le prix Irène créé en 2001 pour promouvoir la place des femmes dans le milieu scientifique, grand officier de la Légion d'honneur en 2014. </p>
            <p> Ses travaux portent sur la distinction entre l'homme et la femme, la domination masculine, les rapports de force dans la société et la parenté (l'inceste, parenté horizontale). </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120138833"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050824-d4258e221">
            <relationEntry>Héritier, Françoise (1933-2017)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Fran%C3%A7oise_H%C3%A9ritier&amp;oldid=150218976"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050824-d4258e242">
            <relationEntry>Françoise Héritier</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1933-11-15">15 novembre 1933</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003773"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050824-d4258e263">
            <relationEntry>École des hautes études en sciences sociales (Paris ; 1975-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1980-01-01">1980</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Françoise Héritier, directrice d'études à l'EHESS à partir de 1980 </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003907"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050824-d4258e284">
            <relationEntry>Collège de France (1530-...)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1982-01-01">1982</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-11-15">15 novembre 2017</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Françoise Héritier, professeur au Collège de France</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055865"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_050824-d4258e305">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Françoise Héritier</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
