<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052098</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-08-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa SZOLLOSI</agent>
            <eventDescription>pas d'ISNI ni de notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-08-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa SZOLLOSI</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier, 27/08/2018 : pas d'identifiant wikipédia</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_052098-d5016e85">
            <part>France. Ministère des Affaires sociales. Direction générale de la famille, de la vieillesse et de l'action sociale. Bureau du statut de la famille et de l'action familiale (1948-1970)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_052098-d5016e91">
            <part>Bureau de l'action familiale (2e bureau)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1948-07-01">juillet 1948</fromDate>
                  <toDate standardDate="1966-12-31">1966</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_052098-d5016e109">
            <part>Bureau de l'action familiale et des associations familiales (2e bureau)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1948-07-01">juillet 1948</fromDate>
                  <toDate standardDate="1966-12-31">1966</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_052098-d5016e127">
            <part>Bureau F1</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1966-01-01">1966</fromDate>
                  <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1948-07-01">juillet 1948</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_052098-d5016e171">
               <term vocabularySource="d3nyug3e0g-1xzlvri8dg416">action sociale</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052098-d5016e177">
               <term vocabularySource="d5bhvih1do--ryj2votztf8z">affaires sociales</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052098-d5016e183">
               <term vocabularySource="d3nyugz67a--1w8i06e8b1ck1">contrôle de l'exercice professionnel</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052098-d5016e189">
               <term vocabularySource="d3nyuhqsd2--1a8m2jo9iv12q">financement</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e202">France Documents : revue d'études politiques, sociales, économiques et financières, juillet 1948, nouvelle série n°21.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e205">Circulaire relative à la nouvelle organisation du Ministère de la Santé publique et de la population (Bulletin officiel, 1948, p. 74 et suivantes).</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e208">Décret n°66-486 du 6 juillet 1966 relatif à l'organisation de l'administration centrale du ministère des affaires sociales</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e211">Arrêté du 10 août 1966 portant organisation et attribution de la direction générale de la famille, de la vieillesse et de l’action sociale. </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e214">Décret n°70-1052 du 13 novembre 1970 portant organisation de l'administration centrale du ministère de la santé publique et de la sécurité sociale</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052098-d5016e218">Arrêté du 24 décembre 1970 fixant l'organisation et les attributions de la direction de l'action sociale</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Rattaché à la sous-direction de la famille, le bureau de l'action familiale hérite des compétences du 3e bureau de la direction de la famille, actif entre 1946 et 1947 : assistance familiale, médaille de la famille française et prix. </p>
            <p>Initialement, l'activité du bureau est principalement consacrée à la mise en œuvre de l'ordonnance du 3 mars 1945. Ce texte a modifié et confirmé ceux du gouvernement de Vichy consacrés à la représentation des familles auprès des pouvoirs publics, et notamment la loi Gounod. À ce titre, le bureau est chargé des relations avec l'Union nationale des associations familiales (UNAF) et de proposer toutes mesures utiles pour la représentation des familles auprès des pouvoirs publics (associations familiales et unions d'associations). Il gère le fonds spécial institué en faveur de ces organismes par la loi du 24 mai 1951 et assure le secrétariat du comité technique et de la commission consultative chargés de la gestion du fonds. </p>
            <p>Le bureau est également chargé d'organiser chaque année la fête des mères - en lien avec l'UNAF -, et de gérer la Médaille de la famille française. Sous le régime instauré par le décret du 22 octobre 1947, il prépare les deux promotions annuelles de la médaille et assure le secrétariat du comité supérieur de la Médaille.</p>
            <p>Dans le contexte de l'immédiat après-guerre, il donne également son avis sur toutes les questions liées à l'approvisionnement des familles. A ce titre, il assure la réglementation et le contrôle de la carte nationale de priorité donnée aux mères de famille. Il est également compétent pour étudier et mettre en œuvre les dispositions en matière de ravitaillement des familles (textiles, alimentation). </p>
            <p>Les missions du bureau se renforcent au cours des années 1950. </p>
            <p>Des arrêtés des 26 février et 10 mars 1954 créent le statut des maisons familiales de vacances. Le terme désigne des établissements sans but lucratif assurant l'organisation de séjours collectifs en famille dans des conditions adaptées aux moyens et besoins des intéressés (alimentation, loisirs, services éducatifs). Le bureau doit mettre en œuvre ces nouvelles dispositions. A ce titre, il assure le secrétariat de la commission nationale, instruit les demandes d'agrément et gère les crédits de subventions qui sont destinés aux maisons. </p>
            <p>Le bureau traite également des problèmes relatifs aux jardins d'enfants, à l'exception des questions sanitaires. Il est notamment chargé d'appliquer l'arrêté du 14 avril 1954 concernant l'agrément des centres de formations de jardinières. Il assure le secrétariat du comité consultatif des jardins d'enfants.</p>
            <p>Enfin, il représente le ministère en charge des affaires sociales auprès de la Commission de contrôle des films cinématographiques chargé de donner un avis sur les visas d'exploitation. </p>
            <p>Lors de la réorganisation de l'administration centrale à l'été 1966, la totalité des compétences du bureau est reprise par le nouveau bureau F1 « statut de la famille et action familiale ». A la création de la direction de l'action sociale, en 1970, ses compétences sont en revanche dissociées entre la sous-direction de la famille et de l'enfance (organismes familiaux, cinéma, subventions et maisons familiales de vacances) et celle des professions sociales (jardinières). </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_052065"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052098-d5016e258">
            <relationEntry>France. Ministère des Affaires sociales. Direction générale de l'action sociale. Sous-direction de la famille et de l'enfance (1966-1970)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>fait partie de</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_052095"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052098-d5016e279">
            <relationEntry>France. Ministère de la Santé publique et de la Population. Direction générale de la population et de l'entraide. Sous-direction de la famille (1948-1966)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1948-07-01">1er juillet 1948</fromDate>
               <toDate standardDate="1966-08-09">09 août 1966</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>fait partie de</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057443"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052098-d5016e300">
            <relationEntry localType="archival">Ministère de la Santé et de la Population, direction générale de la Population et de l'Entraide, direction puis sous-direction de la famille, bureau du statut de la famille et de l'action familiale : organismes familiaux et jardinières d'enfants (1944-1965)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057444"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052098-d5016e306">
            <relationEntry localType="archival">Ministère en charge des affaires sociales, dossiers de la sous-direction de la Famille et de l'enfance : courriers, Conseil supérieur de l'aide sociale, Commissions régionales d'action sanitaires et sociales, formation des travailleuses familiales, dons et legs à des œuvres privées et publiques de bienfaisance (1889-1963)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
