<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051836</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-11-28</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Lucile DOUCHIN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-11-29</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa SZOLLOSI</agent>
            <eventDescription>Recherche de l'identifiant ISNI infructueuse (29/11/2017).</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-12-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-12-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>FClavaud, 19 décembre 2017 : revu la forme du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051836-d4927e115">
            <part>France. Cabinet de Patrick Kanner, ministre de la Ville, de la Jeunesse et des Sports (2014-2017)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-08-26">26 août 2014</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-05-10">10 mai 2017</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>cabinet ministériel</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_051836-d4927e147">
               <term vocabularySource="d3nyug261d--1cyxwnocz7hzo">action gouvernementale</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051836-d4927e153">
               <term vocabularySource="d5bhvil9kb-z13sh6nxqq1z">jeunesse</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051836-d4927e159">
               <term vocabularySource="d5bhvimp30-1crwo1pfymd1z">sport</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051836-d4927e165">
               <term vocabularySource="d5bhvihej1--l9t3vj6pa9aa">ville</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e178">Décret du 26 août 2014 relatif à la composition du gouvernement</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e181">Décret n° 2014-409 du 16 avril 2014 relatif aux attributions du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e184">Arrêté du 23 septembre 2014 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e187">Arrêté du 21 avril 2015 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e190">Arrêté du 11 mai 2015 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e194">Arrêtés des 1er et 23 octobre 2015 portant maintien et nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e197">Arrêtés des 15, 21 et 29 janvier 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e200">Arrêtés des 4, 12 et 17 février 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e203">Arrêté du 26 mai 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e206">Arrêté du 4 août 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e209">Arrêtés des 15 et 26 septembre 2014 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e213">Arrêté du 25 octobre 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e216">Arrêté du 6 décembre 2016 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051836-d4927e219">Arrêté du 14 avril 2017 portant nomination au cabinet du ministre de la ville, de la jeunesse et des sports.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>
               <span style="underline">Directrice de cabinet</span> : Armelle DAAM 
    </p>
            <p>
               <span style="underline">Directrice adjointe de cabinet </span>: Marianne BESEME 
    </p>
            <p>
               <span style="underline">Chef de cabinet</span> : Sébastien LIME 
    </p>
            <p>
               <span style="underline">Chef adjoint de cabinet</span> : Vartan ARZOUMANIAN 
    </p>
            <p>
               <span style="underline">Conseillers</span> : 
    </p>
            <p>Pôle « Politique » :</p>
            <p>Serge ETCHEBARNE, Conseiller auprès du ministre</p>
            <p>Elie PATRIGEON, conseiller parlementaire</p>
            <p>Pôle « Affaires juridiques et diplomatiques, budget et événements sportifs » :</p>
            <p>Paule IGNATIO, conseillère diplomatique</p>
            <p>Ludovic ABIVEN, conseiller budgétaire</p>
            <p>Dimitri GRYGOWSKI, conseiller spécial en charge du sport</p>
            <p>Pôle « Social » :</p>
            <p>Mireille GAÜZERE, cheffe de pôle</p>
            <p>Mustapha BOUDJEMAI,conseiller en charge de la citoyenneté et de la lutte contre les discriminations</p>
            <p>Luc-André JAXEL-TRUER, conseiller « renouvellement urbain et ville durable »</p>
            <p>François CORMIER-BOULIGEON, « conseiller engagement et développement" économique »</p>
            <p>Pôle « Jeunesse et vie associative » :</p>
            <p>Mathilde GOUGET, conseillère pour les politiques éducatives et l'éducation populaire </p>
            <p>Alexis RIDDE, conseiller pour les politiques interministérielles et locales de jeunesse</p>
            <p>Marie-Laure VINCENT, chargée de mission « La France s'engage ».</p>
            <p>Pôle « Presse et communication »</p>
            <p>Guillaume MACHER, conseiller « stratégie et communication »</p>
            <p>Mélanie BRANCO, conseillère « presse »</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Cabinet de Patrick Kanner, ministre de la ville, de la jeunesse et des sports, au sein des gouvernements successifs de Manuel Vals (25 août 2014-6 décembre 2016) puis Bernard Cazeneuve (6 décembre 2016-10 mai 2017), sous la présidence de François Hollande.</p>
            <p/>
            <p>Patrick Kanner est nommé ministre de la ville, de la jeunesse et des sports, le 26 août 2014, en remplacement de Najat Vallaud-Belkacem, promue à l’éducation nationale. Il entre alors pour la première fois dans un gouvernement, avec pour missions principales de relancer la politique de la ville et de développer le service civique. Dans ce cadre, le ministre et son cabinet ont notamment porté et piloté :</p>
            <p>le projet de loi « Égalité citoyenneté », adopté par le Parlement le 22 décembre 2016. Ce projet de loi visait à favoriser l’insertion des jeunes. Il s’articulait ainsi autour de 3 axes : généraliser l’engagement au service de l’intérêt général et accompagner l’émancipation des jeunes, favoriser la mixité sociale et l’égalité d’accès au logement, renforcer l’égalité réelle et la lutte contre les discriminations. </p>
            <p>le projet présidentiel « La France s’engage », programme de soutien à l’innovation sociale destiné à subventionner, par le biais d’un concours national, les projets d’associations et entreprises œuvrant dans le secteur de l’économie sociale et solidaire. </p>
            <p>Parallèlement et au lendemain des attentats de novembre 2015, le ministère de la ville de la jeunesse et des sports a participé à la politique gouvernementale de lutte contre la déradicalisation.</p>
            <p>Enfin, il a soutenu et accompagné la candidature de la ville de Paris pour l’organisation des Jeux olympiques de 2024. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_009838"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051836-d4927e347">
            <relationEntry>Ministère des Affaires sociales et de la Santé</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-08-26">26 août 2014</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-05-10">10 mai 2017</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
