<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050703</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 21 février 2014 : changé noms, ajouté n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>
                  <span style="italic">Guide des sources du PAJEP</span>, consulté au mois de février 2014 

     </p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11994759</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050703-d4178e85">
            <part>Fonda (France)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050703-d4178e91">
            <part>Fondation pour la vie associative (France)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate/>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le 15 juin 1981, un groupe de militants associatifs lance un appel, dont le but est de mettre en place une fondation pour la vie associative (FONDA) qui doit continuer l’action de l’Association pour le développement des associations de progrès (DAP) créée en 1975. Suite à une loi qui prévoit une protection de la dénomination de fondation, l’association abandonne son nom initial le 11 avril 1991 au seul profit de son sigle, FONDA. La FONDA a pour projet de promouvoir la vie associative en lançant dans le débat public un certain nombre d’idées et de propositions sur les moyens nécessaires au développement des associations. </p>
            <p>Au début des années 1980, la FONDA a mis en place un réseau de correspondants régionaux. Il s’agissait de mieux faire prendre conscience des évolutions engendrées par la décentralisation et de participer aux concertations utiles pour la promotion de la vie associative et l’économie sociale. </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
