<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_010856</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">FRDAFANCH00MC_NANOTAIRE00598</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Migration ETANOT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2016-10-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marie-Françoise LIMON-BONNET</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2016-10-24</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marie-Françoise LIMON-BONNET</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 23 mai 2017 : revu le nom et l'activité ; ajouté lien familial</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Jean-Paul POISSON, "La sociabilité des notaires parisiens à la fin du XVIIIe siècle : l'exemple des fêtes de famille en 1782 chez le notaire Paulmier", dans Le Gnomon, revue internationale d'histoire du notariat, n°40, novembre 1984, p. 19-46 (repris dans Notaires et société. Travaux d'histoire et de sociologie notariale, t. II, p. 73-92). </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Faustin FOIRET, Une corporation parisienne pendant la Révolution, les notaires, Paris, 1912, p. 336-338. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>MC/ET/CI/701, 20 mai 1787 : contrat de mariage de son frère puîné, Charles Pierre Paulmier.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>MC/ET/XLVII/412, 8 juin 1787 : inventaire après décès.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>MC/ET/CI/663, 4 octobre 1782 : traité d'office de son frère puîné, Charles Pierre Paulmier.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>MC/ET/CI/701, 6 juin 1787 : traité d'office entre les héritiers de Pierre Paulmier et Charles Le Maire.</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_010856-d953e155">
            <part>Paulmier, Pierre (1733-1787)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_010856-d953e161">
            <part>Paulmier, Pierre Henri</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1733-01-01">1733</fromDate>
               <toDate standardDate="1787-06-30">juin 1787</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Les dates exactes d'existence de la personne ne sont pas connues ; elles sont évaluées à partir de sources parallèles.</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_010856-d953e190">
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_010856-d953e195">rue Saint-Victor, près la place Maubert</placeEntry>
               <placeEntry localType="quartier"
                           vocabularySource="d3nyvgkuxg-xwxqi5i0uhjf"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_010856-d3nyvgkuxg-xwxqi5i0uhjfd953e198">Place Maubert (quartier)</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie"
                           vocabularySource="d3nzd77dba-b9msu4ebt9ur"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_010856-d3nzd77dba-b9msu4ebt9urd953e201">Saint-Victor (rue)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_010856-d953e208">
               <term vocabularySource="d3nyui3o8w--11y7jgy8q3wnt">notaire à Paris</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1767-07-18">18 juillet 1767</fromDate>
                  <toDate standardDate="1787-06-16">16 juin 1787</toDate>
               </dateRange>
            </function>
         </functions>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_010856-d953e226">
               <term vocabularySource="d3nyu9x713-9kcjiv44l4wh">notaire</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1767-07-18">18 juillet 1767</fromDate>
                  <toDate standardDate="1787-06-16">16 juin 1787</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>notaire à Paris</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Pierre Paulmier est le fils de Claude Paulmier, marchand à Nemours, échevin de cette ville, et entrepreneur des pépinières royales, et de Catherine Garnier. Ses parents s'étaient mariés le 11 août 1732 et, le 11 août 1782, ils fêtèrent chez Pierre, leur fils aîné, devenu notaire à Paris, leurs noces d'or. Le récit des festivités nous est conservé dans un livret composé par un autre de leur fils, procureur au Châtelet de Paris, manuscrit analysé en 1984 par l'historien Jean-Paul Poisson qui y avait eu accès. </p>
            <p>Pierre Paulmier devient notaire le 18 juillet 1767, rue Saint-Victor, près de la place Maubert (XLVII). Il est l'aîné des 5 enfants de la famille et reste célibataire. Un de ses frères, Louis, est depuis 1766 procureur au Châtelet de Paris ; c'est celui qui rédige le manuscrit familial. Ce dernier est père de 3 enfants. Un autre frère, filleul de son frère aîné, est Charles Pierre, qui devient également notaire, en 1782, dans une étude différente de celle de son aîné, située rue Neuve-des-Petits-Champs (LXVII). Un frère est resté à Nemours où il reprend le commerce paternel, une soeur est mariée à Crécy à M. Lefèvre.</p>
            <p>L'étude de la rue Saint-Victor est décrite dans le récit de son frère. Située près de la place Maubert, c'était déjà l'emplacement de ses prédécesseurs, non loin de la Seine, et en zone inondable lors des crues du fleuve. Philippe Vatry, l'un des prédécesseurs de Paulmier, signale la crue de décembre 1739 dans l'un de ses répertoires. Comme souvent, l'étude est au rez-de-chaussée, le logement à l'étage. Il y a un jardin assez spacieux et la mère du notaire surnomme l'ensemble, maison et jardin, "L'Isle enchantée".</p>
            <p>Les Paulmier sont alliés aux familles des notaires Jean Petit, Antoine Gobert et Pierre Laroche. Ils sont aussi en relations avec les Lavoisier, puisqu'une fête est donnée pour la famille Lavoisier le 26 décembre 1782 au domicile du notaire.</p>
            <p>Jean-Paul Poisson a analysé brièvement l'activité notariale de Pierre Paulmier autour de 1782, d'après les répertoires : 647 actes en 1782, soit une moyenne mensuelle de 54, qu'il compare à celle des notaires Gobert (45) et Petit (70). En 1781, Pierre Paulmier avait reçu 643 actes, et 732 en 1783. Parmi les clients en 1782, il relève les noms de l'abbaye de Panthemont, plusieurs collèges du quartier latin, les Nations de France et d'Allemagne, les paroisses Saint-Nicolas-du-Chardonnet et Saint-Etienne-du-Mont, les Dames de Sainte-Geneviève, les Carmélites, la Communauté des Orphelins de l'Enfant Jésus, Philippe Jean-Baptiste Choderlos de Laclos, Bathélemy et Etienne Clément Le Couteulx, Jean Robert Tronchin.</p>
            <p>Lorsque Pierre Paulmier meurt, au début du mois de juin 1787, ses héritiers cèdent son office à Charles Le Maire.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_010174"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_010856-d953e273">
            <relationEntry>Etude notariale XLVII</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1767-07-18">18 juillet 1767</fromDate>
               <toDate standardDate="1787-05-24">24 mai 1787</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_010855"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_010856-d953e288">
            <relationEntry>Paulmier, Charles Pierre (1750-1809)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Pierre Paulmier est le frère aîné de Charles Pierre Paulmier</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_052069"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_010856-d953e300">
            <relationEntry localType="archival">Images du répertoire du notaire Pierre Paulmier pour l'étude XLVII</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_042159"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_010856-d953e306">
            <relationEntry localType="archival">Minutes et répertoires du notaire Pierre PAULMIER, 18 juillet 1767 - 16 juin 1787 (étude XLVII)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
