<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050542</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 10 décembre 2013 : changement forme du nom et ajout n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds Edouard Bignon (136AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF10685867</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050542-d4070e82">
            <part>Bignon, Louis-Pierre-Édouard (1771-1841)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050542-d4070e88">
            <part>Bignon, Louis Pierre Edouard</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1771-01-03">3 janvier 1771</fromDate>
               <toDate standardDate="1841-01-06">6 janvier 1841</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Édouard Bignon (1771-1841) entra très vite, après un bref passage dans l’armée, dans la carrière diplomatique. Après des postes auprès de la Confédération helvétique et de la République Cisalpine et à Berlin, il fut de 1804 à 1806 ministre plénipotentiaire à Cassel, où il influença la formation de la Confédération du Rhin. Il reçut mission d’administrer les pays conquis, à Berlin, de 1806 à 1808, puis en Autriche, en 1809. Il fut ensuite ministre plénipotentiaire auprès du Grand-Duc de Bade en 1809, à Varsovie en 1807 et 1812, à Dresde en 1813. Après la bataille de Leipzig, il s’occupa de la protection des émigrés polonais en France. Pendant les Cent-Jours, il fut nommé sous-secrétaire d’État aux Affaires étrangères et fut chargé du portefeuille de ce ministère pour signer la convention du 3 juillet 1815.</p>
            <p>Se retirant de la carrière diplomatique, Bignon fut élu député de l’Eure en 1817 et entra dans l’opposition. il fut réélu en 1820 par le Haut-Rhin, en 1827 par la Seine-Inférieure. Après les journées de juillet 1830, il fut chargé provisoirement des ministères des Affaires étrangères et de l’Instruction publique. Réélu par la circonscription des Andelys (Eure), il laissa de nombreux ouvrages politiques et historiques.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="subjectOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_004314"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_050542-d4070e121">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Édouard Bignon (1804-1840)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
