<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050830</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-07-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 30 juillet 2014 : changé forme du nom, ajouté autre forme, redistribué certaines infos</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice BnF n° FRBNF12183952. </p>
               <p>Duval (Nathalie), 

      <span style="italic"> L'École des Roches</span>, Paris : Belin, 2009, coll. "Histoire de l'éducation", 303 p. 

     </p>
               <p>Duval (Nathalie), 

      <span style="italic">L'École des Roches et le Collège de Normandie : des écoles nouvelles pour les élites de 1899 à 2005</span>, thèse de doctorat sous la direction de Jean-Pierre Chaline, université Paris IV Sorbonne, 2006. 

     </p>
               <p>Reyke (Régis de), 

      <span style="italic">L'École des Roches. Une école modèle - Un modèle d'école. Son rayonnement pédagogique et social dans le champ éducatif français 1899-2005</span>, thèse de doctorat sous la direction de Christian Pociello, Université de Paris XI, 2000. 

     </p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050830-d4264e97">
            <part>Association des anciens élèves de l'Ecole des Roches et du Collège de Normandie (France)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050830-d4264e103">
            <part>Association des anciens élèves de l'Ecole des Roches (France)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1910-05-31">31 mai 1910</fromDate>
                  <toDate standardDate="1952-12-31">1952</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1910-05-31">31 mai 1910</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_050830-d4264e148">Statuts de l'association. </p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>L'assemblée générale des membres de l'association est réunie tous les ans ; elle élit le bureau de l'association, appelé "comité". Ce comité se réunit une fois par mois et nomme chaque année le président, le secrétaire générale et le trésorier de l'association. </p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>L'association des anciens élèves de l'Ecole des Roches et du Collège de Normandie procède de la fusion en 1952 de l'Association des anciens élèves de l'Ecole des Roches (constituée le 31 mai 1910) et de l'Association des anciens élèves du Collège de Normandie. </p>
            <p>L'Ecole des Roches est un établissement privé d'enseignement primaire et secondaire non confessionnel fondé en 1899 par Edmond Demolins, sociologue, dans un but de formation d'élites, dans un contexte d'inspiration anglo-saxonne (le modèle de la 

     <span style="italic">public schoo</span>
               <span style="italic">l</span> anglaise y est prédominant). Installé à Verneuil-sur-Avre, en Normandie, cet établissement propose une pédagogie active, centrée sur l'enfant ; cet internat s'insère ainsi dans le mouvement de "l'éducation nouvelle". Les méthodes pédagogiques appliquées à l'Ecole des Roches sont résolument innovantes : en mars 1911, y est ainsi mise sur pied la première troupe des Eclaireurs de France, qui fut la première unité scoute créée en France dans le cadre d'un établissement scolaire. 

    </p>
            <p>Cet établissement s'est ouvert à la mixité en 1969 et bénéficie actuellement d'un recrutement qui dépasse le cadre national. En 1990, elle devient un établissement d'enseignement privé sous contrat avec le ministère de l'Education nationale (régime de la loi sur l'enseignement privé de 1959). </p>
            <p>Les anciens élèves (communément appelés "Rocheux" ou "Rocheuses") se retrouvent donc au sein de l'Association des anciens élèves pour maintenir des liens, préserver la mémoire et l'identité de l'établissement auxquels ils sont attachés.</p>
            <p> L'association bénéficie d'un bulletin de liaison intitulé désormais 

     <span style="italic">Rocs et Rocheux</span>. De même, l'association dispose d'un site internet depuis 1998, reconfiguré en 2011. Elle met à jour également l'annuaire des anciens élèves de l'Ecole des Roches. 

    </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
