<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_005286</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">5111/79CSM</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2015-09-30</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2016-08-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emeline ROTOLO</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marine ZELVERTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 5 mai 2017 : revu le nom, les liens d'identité et chrono, ajouté fonctions, déplacé lien d'identité sur site institutionnel vers sources</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Les instruments de recherche des versements et les archives</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Les bottins administratifs pour la période concernée</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Emmanuel HONDRÉ (dir.), Le Conservatoire de musique de Paris, regards sur une institution et son histoire, Paris, Association du bureau des étudiants du Conservatoire national supérieur de musique de Paris, 1995</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Laetitia CHASSAIN-DOLLIOU, Le Conservatoire de Paris : ou les voies de la création, Paris, Gallimard, 1995 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Martine KAUFMANN, Le Conservatoire de Paris : une institution en perspectives, Paris, CNSM, 1995 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Anne BONGRAIN et Yves GÉRARD (dir.), le Conservatoire de Paris : des Menus-Plaisirs à la Cité de la musique, 1795-1995, Paris, Buchet-Chastel, 1996 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Anne Bongrain et Alain Poirier (dir.), Le Conservatoire de Paris : deux cents ans de pédagogie, 1795-1995, Paris, Buchet-Chastel, 1999 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Anne BONGRAIN, Le Conservatoire national de musique et de déclamation, 1900-1930 : documents historiques et administratifs, Paris, Vrin, 2012 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Remy CAMPOS, Le Conservatoire de Paris et son histoire, une institution en questions, Paris, L'Œil d'or, 2016</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>III. Webographie </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>www.conservatoiredeparis.fr/lecole/histoire/ </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>https://fr.wikipedia.org/wiki/Conservatoire_national_sup%C3%A9rieur_de_musique_et_de_danse </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>http://www.musimem.com/CNSMP_classes.htm (photos de classes du Conservatoire, 1892-1979) </sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2175 8572</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_005286-d116e201">
            <part>Conservatoire national supérieur de musique et de danse de Paris (Paris ; 1946-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_005286-d116e207">
            <part>Conservatoire national supérieur de musique et de danse de Paris</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1980-02-18">18 février 1980</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_005286-d116e222">
            <part>Conservatoire national supérieur de musique</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1957-03-23">23 mars 1957</fromDate>
                  <toDate standardDate="1980-02-18">18 février 1980</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_005286-d116e241">
            <part>Conservatoire national de musique</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
                  <toDate standardDate="1957-03-23">23 mars 1957</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_005286-d116e259">
            <part>CNSMDP</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_005286-d116e279">
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_005286-d116e284">Conservatoire national supérieur de musique et danse de Paris (Cité de la musique)</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie"
                           vocabularySource="d3nzbj2tez--lciy86v9obhy"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_005286-d3nzbj2tez--lciy86v9obhyd116e287">Jean-Jaurès (avenue)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1990-12-07">7 décembre 1990</fromDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>La date de début correspond à la date d'inauguration du nouveau bâtiment situé 209 avenue Jean-Jaurès 75019 Paris.</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
            <place xml:id="FRAN_place_005286-d116e303">
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_005286-d116e308">Conservatoire national supérieur de musique et danse de Paris</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie"
                           vocabularySource="d3nzbuqz85--8z92r65cbikv"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_005286-d3nzbuqz85--8z92r65cbikvd116e311">Madrid (rue de)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
                  <toDate standardDate="1990-12-07">7 décembre 1990</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>L'occupation du 14 rue de Madrid, dans le 8e arrondissement de Paris, a lieu de 1911 à 1990. La date de fin correspond à la date d'inauguration du 209 avenue Jean-Jaurès dans le 19e arrondissement, près de la Cité de la musique.</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonb3ky--u69ytier8ih6">établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_005286-d116e342">
               <term vocabularySource="d-5y3g3ef6o-1651r6rgctc85">arts</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_005286-d116e348">
               <term vocabularySource="d-5y9b5kp96-1c2t2ztcvdht9">création artistique</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_005286-d116e354">
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_005286-d116e360">
               <term vocabularySource="d5bhvihtm9--ns6nvob8yr1s">enseignement scolaire</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_005286-d116e366">
               <term vocabularySource="d5bhvihxhx--1dol4k5w0lb2i">enseignement supérieur</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e379">Loi n° 46-2154 du 7 octobre 1946 portant ouverture et annulation de crédits sur l'exercice de 1946 scindant l'établissement en deux : le Conservatoire national de musique de Paris et Conservatoire national d’art dramatique (JO 08-10-1946 p. 8514)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e382">Décret du 23 mars 1957 modifiant le nom du Conservatoire national de musique (JO 29-03-1957 p. 3280 : https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?cidTexte=JPDF2903195700003280&amp;categorieLien=id)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e385">Décret n° 67-462 du 16 juin 1967 fixant la composition du Conseil supérieur de l'enseignement du Conservatoire national supérieur de musique (JO 18-06-1967 p. 6020 : https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?cidTexte=JPDF1806196700006020&amp;categorieLien=id)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e388">Décret n° 73-835 du 20 août 1973 portant création du diplôme d'études musicales supérieures du Conservatoire national supérieur de musique (JO 25-08-1973 p. 9230 : https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?cidTexte=JPDF2508197300009230&amp;categorieLien=id)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e391">Décret n° 80-154 du 18 février 1980 portant statut des conservatoires nationaux supérieurs de musique de Paris et de Lyon (JO 20-02-1980 p. 548 : https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000702515)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_005286-d116e395">Décret n° 2009-201 du 18 février 2009 portant statut des conservatoires nationaux supérieurs de musique et de danse de Paris et de Lyon (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020284141&amp;categorieLien=id)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="bold">Diversification et internationalisation des enseignements</span>
            </p>
            <p>La loi du 7 octobre 1946 scinde le Conservatoire national de musique et d'art dramatique en deux institutions distinctes, le Conservatoire national de musique et le Conservatoire national d'art dramatique. Le Conservatoire national de Musique continue à faire évoluer l'éventail des disciplines proposées et, la même année, propose un nouvel enseignement avec l'ouverture d'une classe de cours élémentaire d’histoire de la musique puis, en 1948, un séminaire d’histoire de la musique. Dans ce contexte, des instruments anciens acquièrent comme le clavecin en 1950 une classe d'enseignement. Ces créations prouvent l’importance accordée, en plus de l'apprentissage pratique, à la théorie et à l’histoire de la musique dans le processus de formation des élèves. Ce processus d'ouverture à la musique ancienne se poursuit et s'accélère puisqu'un département spécifiquement dédié à la musique ancienne voit le jour en 1984 ; l’année suivante c’est une classe de chant grégorien, puis en 1989 une classe de polyphonies de la Renaissance.</p>
            <p>L'institution intègre des enseignements complémentaires et en 1947, ce n’est pas moins de cinq nouvelles classes qui sont créées : percussions, pédagogie, culture générale et esthétique, danse pour les garçons, classe supérieure de musique de chambre. En 1957, le Conservatoire prend le titre de Conservatoire national supérieur de musique et entre résolument dans l’ère électronique avec la création en 1968 d’une classe d’ondes confiée à Maurice Martenot. En parallèle de l'élaboration d'un parcours dédié à la musique ancienne s'affirme également une orientation vers les nouvelles technologies avec la création d’une classe éponyme en 1984, un département de sons et d’études chorégraphiques en 1989, un département de jazz et musiques improvisées en 1991 et enfin, en 1992, une classe d’écriture du XXe siècle et une classe d’improvisation générative. Une classe d'ethnomusicologie est créée en 1994.</p>
            <p>Un renforcement des activités pédagogiques s'opère avec la création lors de l'année scolaire 1966-1967 d'un cycle de perfectionnement caractéristique d'une volonté de s'imposer comme un lieu d'enseignement de haut niveau d'excellence. Dans le but de promouvoir les jeunes talents et de faciliter leur insertion dans la vie professionnelle, les manifestations publiques des élèves se multiplient. En 1970, la section spéciale des étudiants étrangers disparaît et l'augmentation du nombre d'étudiants étrangers par classe vient conforter la vocation internationale de cet établissement national supérieur.</p>
            <p>Depuis sa création, le Conservatoire compte bon nombre de professeurs illustres mais les années 1940 et 1950 marquent une nouvelle période de faste avec des personnalités comme Pierre Fournier et André Navarra (violoncelle, 1941 et 1949), Norbert Dufourcq (Histoire de la musique, 1941), Lucette Descaves (piano, 1941), Olivier Messiaen (analyse, 1942), Marcel Beaufils et Roland-Manuel (Esthétique, 1947), Darius Milhaud (composition, 1948), Lily Laskine (harpe, 1948), Charles Panzéra (chant, 1951) et Yvonne Lefébure (piano, 1952). Les décennies qui suivent marquent une refonte profonde du statut du personnel enseignant au Conservatoire et ceci s'accompagne d'un remodelage des instances de décision, notamment avec l'éclatement du Conseil Supérieur de l'enseignement, par le décret du 11 juillet 1955, en plusieurs conseils (conseil de gestion, conseil provisoire de nomination).</p>
            <p>
               <span style="bold">Autonomisation et translation à la Cité de la musique de La Villette</span>
            </p>
            <p>Par le décret du 18 février 1980, la danse est reconnue en 1980 comme un véritable parcours disciplinaire au cœur d'une institution qui prend le titre de Conservatoire national supérieur de musique et de danse de Paris. Ce même décret instaure à Lyon un second conservatoire national supérieur de musique et de danse, dont les archives ont vocation à être conservées aux archives départementales du Rhône. En même temps, ce texte réglementaire dote les deux établissements d'une relative autonomie pédagogique, administrative, mais également financière, en leur conférant le statut d'établissement public national à caractère administratif. Cette émancipation est renforcée en parallèle par un projet de Cité de la musique lancé en 1984 par la présidence Mitterrand. Face à la vétusté et au manque de place des locaux de la rue de Madrid, de nombreux projets de reconstruction comme celui de l'ensemble culturel du Rond-Point de la Défense en discussion jusque dans les années 1970 avaient entretenu l'attente. L'installation du Conservatoire à la Cité musicale de la Villette s'accorde donc avec la volonté politique d'accorder les moyens pour permettre l'avènement d'un enseignement musical de haut niveau, dont Claude Delvincourt avait jeté les bases dès les années 1940. Marc Bleuse, directeur entre 1984 et 1986, se voit confier la préparation et la direction du projet. En prenant sa suite en 1986, Alain Louvier voit l'achèvement de cet ambitieux projet dont l’inauguration a lieu le 7 décembre 1990. </p>
            <p>Le Conservatoire se veut également un lieu de formation de futurs enseignements et, à cet effet, un département dédié à la pédagogie est créé en 1992 ; finalement un diplôme de formation supérieure est mis en place en 1994. Sous la direction d’Alain Poirier (2000-2009), le Conservatoire a fait face à l’introduction du cycle LMD ainsi qu'à un changement de statut en établissement public culturel et artistique sous la tutelle du ministère de la Culture et de la Communication. Depuis 2010, Bruno Mantovani assure la direction de cet établissement.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Conservatoire_national_sup%C3%A9rieur_de_musique_et_de_danse"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e439">
            <relationEntry>Conservatoire national supérieur de musique et de danse</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000016"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e457">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale (1828-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
               <toDate standardDate="1959-02-02">2 février 1959</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isControlledBy@ En 1947, il a été brièvement raccordé au ministère de la Jeunesse et des Lettres en tant que service extérieur.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e478">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication (1959-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1959-02-03">3 février 1959</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isControlledBy@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051440"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e496">
            <relationEntry>Combarieu, Thérèse (1896-1965)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1914-01-01">1914</fromDate>
               <toDate standardDate="1965-03-04">4 mars 1965</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005438"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e511">
            <relationEntry>Direction générale de la création artistique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-01-01">2010</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isAssociatedWithForItsControl@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_051493"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e530">
            <relationEntry>Conservatoire de musique et de déclamation (Paris ; 1806-1946)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb118633265"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_005286-d116e542">
            <relationEntry>Conservatoire national supérieur de musique et de danse de Paris</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-10-07">7 octobre 1946</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice de la BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055346"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e560">
            <relationEntry localType="archival">Affiches et programmes de concerts du Conservatoire national supérieur de musique (1959-1984).</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055287"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e566">
            <relationEntry localType="archival">Conservatoire national de musique de Paris. Copies de concours et d'examens (1859-1962)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_005316"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e572">
            <relationEntry localType="archival">Conservatoire national de musique et de déclamation (CNMAD) : des plans, études et croquis</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (documents figurés)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_005294"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e584">
            <relationEntry localType="archival">Conservatoire national de musique et de déclamation. (1808-1977)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche généraux</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_022120"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e597">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction de la musique et de la danse ; Conservatoire national supérieur de musique de Paris (1943-1988)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_022139"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e603">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction de la musique et de la danse ; Conservatoire national supérieur de musique de Paris (1952-1983)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (sujets d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050428"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e615">
            <relationEntry localType="archival">Culture, Direction de la musique et de la danse, Conservatoire national supérieur de musique et de danse (1990)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (audiovisuel)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_026579"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e627">
            <relationEntry localType="archival">Culture ; Direction de la musique et de la danse ; Conservatoire national supérieur de musique de Paris (1966-1993)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (sujets d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_001289"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e639">
            <relationEntry localType="archival">Personnel du Conservatoire et Pédagogie appliquée</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (personnel)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054421"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e651">
            <relationEntry localType="archival">Sujets d'examens et de concours du Conservatoire de Paris de 1895 à 2006</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (sujets d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054422"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e664">
            <relationEntry localType="archival">Sujets de déchiffrages du Conservatoire de Paris de 1825 à 2006</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050312"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e670">
            <relationEntry localType="archival">copies d'examens et de concours du conservatoire de paris, de 1945 a 2005</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (copies d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050336"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e682">
            <relationEntry localType="archival">copies de concours de fugue, contrepoint et harmonie du conservatoire de paris de 1962 a 1968</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (copies d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050429"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e694">
            <relationEntry localType="archival">copies de concours du conservatoire de paris : copies récompensées par un prix dans les disciplines d'écriture, de 1969 a 2005</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Instruments de recherche sélectifs (copies d'examens et de concours)</p>
            </descriptiveNote>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056940"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_005286-d116e706">
            <relationEntry localType="archival">Images numérisées des sujets de déchiffrages du Conservatoire de Paris de 1825 à
     2006</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
