<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050264</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-05-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus : ajout (dates, ISNI, activités), modifications (historique, sources)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Pierre Fournier (1892-2006), 657AP.</p>
               <p>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120022501</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 2587 926X</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050264-d3858e85">
            <part>Fournier, Pierre (1923-2006)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1923-02-03">3 février 1923</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-03-30">30 mars 2006</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050264-d3858e108">
               <term vocabularySource="d699msiydj2--15ch8dyky11sp">inspecteur général</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1979-01-01">1979</fromDate>
                  <toDate standardDate="1983-12-31">1983</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>inspecteur général du Travail et de la main d'oeuvre puis des Affaires sociales</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050264-d3858e129">
               <term vocabularySource="d699msj2rzr--ce53d0ay0p71">bibliothécaire</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1961-01-01">1961</fromDate>
                  <toDate standardDate="1963-12-31">1963</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Administre la bibliothèque du ministère du Travail</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_050264-d3858e150">
               <term vocabularySource="d-1009896yv--378hf9s9l062">chef de service d'administration centrale</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1943-01-01">1943</fromDate>
                  <toDate standardDate="1979-12-31">1979</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>directeur à l'administration centrale du ministère du Travail</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Pierre Fournier, jeune étudiant en licence de géographie, entre au ministère du Travail en août 1943 en qualité d'auxiliaire temporaire afin de tenter d'échapper au Service du travail obligatoire. Il effectue l'ensemble de sa carrière au ministère du Travail jusqu'en 1983.</p>
            <p>Rédacteur affecté au suivi de la Charte du Travail sous l'Occupation, il participe, à la Libération, à l'élaboration des textes ainsi qu'à la mise en œuvre de la réglementation relative aux comités d'entreprise, aux délégués du personnel et aux conflits du travail. Il assure également le secrétariat de la commission des conventions collectives.</p>
            <p>A sa sortie de l'École nationale d'administration (promotion Albert Thomas, 1953-1955), il est tout d'abord affecté à la Direction du Travail, chargé des « études générales relatives aux aspects économiques et sociaux des problèmes du travail en France et à l'étranger ». Il participe notamment à la préparation de la loi du 23 juillet 1957 sur les congés d'éducation ouvrière, et fut rapporteur de la Commission des industries de transformation du Troisième Plan (1958-1961), pour les aspects concernant la main-d'œuvre. Pendant cette période, il se documente beaucoup et écrit des articles pour la revue Droit social. </p>
            <p>Affecté en 1957 à la « division de coordination », auprès du directeur général du Travail et de la main-d'œuvre, il assure le suivi des travaux du Commissariat au Plan, et rédige la partie « équilibre de l'emploi » du rapport de la Commission de la Main-d'œuvre du Plan en 1961-1962. Ses attributions concernent également les questions européennes, notamment en tant que négociateur, pour le compte du ministère du Travail, du règlement du Fonds social européen, arrêté à Luxembourg en août 1960, et le suivi des travaux du Comité de la main-d'œuvre et des groupes de travail de l'Organisation économique de coopération européenne (OECE), future Organisation de coopération et de développement économique (OCDE).</p>
            <p>De mai 1961 à mars 1963, Pierre Fournier, nommé à la section de documentation, rattachée à la division de la statistique et de la documentation, administre la bibliothèque du ministère du Travail et prend la responsabilité des publications de la Direction générale du Travail et de la Main-d'œuvre ( 
     <span style="italic">Revue française du Travail</span>, 
     <span style="italic">Bulletin des statistiques du travail et de l'emploi</span>, 
     <span style="italic">Bulletin officiel des textes</span>, 
     <span style="italic">Bulletin bibliographique</span>). 
    </p>
            <p>Dans ce cadre, il participe au Cinquantenaire du ministère du Travail en octobre 1956, en organisant une exposition d'archives et d'objets à la bibliothèque du ministère et en rédigeant la majeure partie d'une plaquette « 1906-1956, Cinquantenaire du ministère du Travail ». A l'occasion de cette commémoration, la Monnaie de Paris frappe une médaille, œuvre de Corbin, portant l'inscription « Cinquantenaire du ministère du Travail, 1906-1956 ».</p>
            <p>Ayant acquis une bonne connaissance du fonds de la bibliothèque du ministère, il contribue à l'exposition « Trésors de l'Histoire sociale » présentée au ministère du Travail en octobre 1991 dans le cadre de la « Fureur de lire » et publie, en 1995, l'inventaire des fonds anciens.</p>
            <p>En mars 1963, Pierre Fournier est nommé chef du bureau des investissements de la formation professionnelle des adultes et s'occupe particulièrement des programmes d'investissement pour la construction des centres ainsi que de la tutelle de l'Association nationale interprofessionnelle pour la formation rationnelle de la main-d'œuvre (ANIFRMO), qui devient l'Association pour la formation professionnelle des adultes (AFPA) en 1965. En mars 1967, Pierre Fournier est nommé sous-directeur de la formation professionnelle jusqu'en mai 1972.</p>
            <p>Du 2 mai 1972 au 15 octobre 1973, Pierre Fournier occupe le poste de sous-directeur de l'emploi. Il gère particulièrement le budget des fonds de chômage, fonds national de l'emploi, et fonds de conversion. A partir d'octobre 1973, il devient directeur adjoint du Travail où il participe au remaniement du Code du Travail de 1973.</p>
            <p>Il est nommé directeur de la population et des migrations le 1er juillet 1974 et occupe ce poste jusqu'au 12 janvier 1979. Il termine sa carrière comme Inspecteur général du Travail et de la main d'œuvre, puis des Affaires sociales, de 1979 à 1983.</p>
            <p>Il est chargé, entre autres missions, de participer à la préparation de la commémoration du centenaire du ministère du Travail.</p>
            <p>Passionné d’histoire de la cartographie, il prépare pendant sa retraite une thèse de doctorat de géographie à l'École pratique des hautes études à Paris sur « Les cartes d’état-major en Europe centrale. Cartographie, frontières et fortification en Europe centrale autour de la période 1750-1914 », soutenue en décembre 2003.</p>
            <p>Sa participation au Comité d'histoire des administrations chargées du Travail, de l'Emploi et de la Formation Professionnelle (CHATEFP) l'a conduit à rédiger ses souvenirs, 
     <span style="italic"> Quarante ans Place Fontenoy</span>, qui constituent actuellement le seul témoignage sur la vie du ministère du Travail durant la seconde moitié du XXe siècle. 
    </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_004053"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050264-d3858e234">
            <relationEntry>Inspection générale des affaires sociales</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1979-01-01">1979</fromDate>
               <toDate standardDate="1983-12-31">1983</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Inspecteur général des Affaires sociales</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_004967"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050264-d3858e255">
            <relationEntry>Ministère du Travail (1957-1966)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1957-11-06">6 novembre 1957</fromDate>
               <toDate standardDate="1966-01-08">8 janvier 1966</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Directeur à l'administration centrale du ministère</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009657"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050264-d3858e276">
            <relationEntry>Ministère du Travail, de l'Emploi et de la Population</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1969-06-22">22 juin 1969</fromDate>
               <toDate standardDate="1972-07-05">5 juillet 1972</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Directeur à l'administration centrale du ministère</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_004969"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050264-d3858e297">
            <relationEntry>Ministère du Travail (1973-1982)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1973-04-05">5 avril 1973</fromDate>
               <toDate standardDate="1982-06-29">29 juin 1982</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Directeur à l'administration centrale du ministère</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050091"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_050264-d3858e318">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Pierre Fournier (1892-2006)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
