<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050835</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-08-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050835-d4266e64">
            <part>Institut CGT d'histoire sociale</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1982-01-01">1982</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>L'institut CGT d'histoire sociale est une association crée avec le soutien de la Confédération générale du travail (CGT) en 1982 et ratifiée la même année par le congrès confédéral de Lille.</p>
            <p>Elle se consacre principalement à la mise en valeur et le classement d'archives de la CGT ainsi qu'à la sauvegarde de l'histoire du syndicalisme et du monde ouvrier sous l'angles des faits politiques et des mouvements sociaux.</p>
            <p>Son siège est établi aux portes de Paris à Montreuil (93), l'Institut organise régulièrement des colloques, conférences et séminaires, seul ou en partenariat, dont en témoignent les nombreuses publications relatives à l'histoire sociale et autres recherches historiques.</p>
            <p>Depuis mai 1982, l'Institut CGT d'histoire sociale publie aussi sa propre revue "Les Cahiers" diffusée par abonnement.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
