<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051860</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-12-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Gilles LE BERRE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Gilles LE BERRE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-31</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 23 mai 2018 : ajouté lien d’association. Pas d'ISNI, ni de notice BnF ou Wikipédia à ce jour</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Curriculum fourni par Jean-Pierre Charpentier</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051860-d4937e106">
            <part>Charpentier, Jean-Pierre (1945-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1945-10-11">11 octobre 1945</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_051860-d4937e126">
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdppt147--176wwvjcctrx0"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d5bdppt147--176wwvjcctrx0d4937e131">Paris (France)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d3ntxhvn9y--13xm84c57zhex"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d3ntxhvn9y--13xm84c57zhexd4937e134">Pointe-à-Pitre (Guadeloupe)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdp12kty-12iwjq54wphq7"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d5bdp12kty-12iwjq54wphq7d4937e137">Archipel-des-Crozet (TAAF , district administratif)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdpicyaw--f7yhnu20sg7n"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d5bdpicyaw--f7yhnu20sg7nd4937e140">Archipel-des-Kerguelen (TAAF , district administratif)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdp0pnvc-cbjo3ynu4p9j"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d5bdp0pnvc-cbjo3ynu4p9jd4937e144">Iles-Saint-Paul-et-Nouvelle-Amsterdam (TAAF , district administratif)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdp3h1q6--4rsra18tlil8"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d5bdp3h1q6--4rsra18tlil8d4937e147">Iles-Eparses-de-l’Océan-Indien (TAAF , district administratif)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d3ntbazw8f-h927cocbbbdp"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051860-d3ntbazw8f-h927cocbbbdpd4937e150">La Terre-Adélie (TAAF , district administratif)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051860-d4937e157">
               <term vocabularySource="d699msj53l0-1180obzunmkm7">militaire</term>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051860-d4937e163">
               <term vocabularySource="d699msjpuqr-66gt6kmedjiv">officier (armée)</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e176">Décret du 16 décembre 1991 portant nomination dans le corps militaire du contrôle général des armées (NOR : DEFM9100053D)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e179">Arrêté du 26 janvier 1993 portant nomination au conseil consultatif des Terres australes et antarctiques françaises (NOR : DOMP9300004A)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e182">Décret du 12 juin 2002 portant promotion et nomination (NOR : DEFM0201658D)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e185">Arrêté du 1er septembre 2003 portant nomination au conseil consultatif des Terres australes et antarctiques françaises (NOR : DOMA0300021A)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e188">Décret du 10 novembre 2006 portant promotion et nomination (NOR : DEFM0601473D)</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051860-d4937e192">Arrêté du 17 juin 2013 portant nomination au conseil consultatif des Terres australes et antarctiques françaises (NOR : OMEO1315672A)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Jean-Pierre Marie Charpentier est né le 11 octobre 1945 à Paris. Admis à l’école spéciale militaire de Saint-Cyr en septembre 1967, il choisit à sa sortie l’arme des troupes de marine, spécialité artillerie. Désigné pour servir outre-mer, il rejoint en juillet 1973 le 2ᵉ bataillon du service militaire adapté (SMA) à Pointe-à-Pitre (Guadeloupe).</p>
            <p>Après son retour en métropole, il est reçu major du concours du corps militaire du contrôle général des armées en 1983. De 1986 à 1988, il est conseiller technique au secrétariat d’État aux anciens combattants, où il supervise notamment le rapatriement des soldats morts pour la France au Vietnam. Il exerce ensuite de nombreux postes en administration centrale, chargé entre autres de l’organisation générale des forces et des soutiens, de l’optimisation des soutiens et des relations entre administration centrale, structures territoriales et opérationnelles.</p>
            <p>Parallèlement, il exerce les fonctions de président du conseil consultatif des Terres australes et antarctiques françaises (TAAF) à partir de 1993. Son mandat est renouvelé en 1998 et en 2003, puis à nouveau en 2009 et 2013. En juillet 2017, il ne souhaite pas être renouvelé dans ses fonctions. Durant cette période, il est également membre de la commission de toponymie territoriale et de la commission philatélique du territoire.</p>
            <p>En octobre 2005, il est nommé chargé de mission auprès du chef du contrôle général des armées et est admis, sur sa demande, dans la 2ᵉ section du cadre des contrôleurs généraux des armées le 1er juillet 2006.</p>
            <p/>
            <p>Jean-Pierre Charpentier est titulaire du diplôme technique (DT) de l’enseignement Militaire Supérieur Scientifique et Technique, d’un diplôme d’études approfondies de droit public (DEA) obtenu à Paris II Panthéon Sorbonne et du diplôme de l’Institut d’études politiques (IEP) de Paris en section service public avec les félicitations du jury.</p>
            <p>Il est nommé en 1990 auditeur de l’Institut des hautes études de Défense nationale (IHEDN), et membre du comité d’histoire au ministère de la Défense (Anciens combattants) en 1998.</p>
            <p>Il est officier de la Légion d’honneur, commandeur de l’ordre national du Mérite et chevalier des Palmes académiques.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051840"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051860-d4937e228">
            <relationEntry>Conseil consultatif des Terres australes et antarctiques françaises (1955-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1993-01-01">1993</fromDate>
               <toDate standardDate="2017-07-31">juillet 2017</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Jean-Pierre Charpentier, président du Conseil consultatif des TAAF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
