<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050426</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds Goerduck (84AP).</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050426-d3984e76">
            <part>Goerduck, André-Frédéric</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1756-01-01">1756</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p/>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>D’abord au service du prince Hesse, dont il fut volontaire à partir de 1778, puis employé de 1780 à 1783 comme sous-lieutenant d’un régiment de chasseurs, André-Frédéric Goerduck (1756- ? ), participa à diverses expéditions telles que celle de la Nouvelle-Londres et de Yorktown. En 1784, il passa au service de la Hollande comme premier-lieutenant de cavalerie. Trois ans plus tard, il était capitaine du régiment de Van der Borch. Après le licenciement de ce régiment, il obtint en 1788 un brevet de capitaine en second au régiment de Royal-Liégeois.</p>
            <p>Chargé, de 1789 à 1791, de passer des marchés avec des fabricants d’armes de Liège, Goerduck dut ensuite émigrer. Titulaire d’une commission de capitaine au régiment d’infanterie allemand de Wittgenstein, il accomplit, de 1791 à 1794, plusieurs missions à Venise, pour la levée d’un corps de chasseurs, en Hollande et en Angleterre.</p>
            <p>Mais ces perspectives ne satisfaisaient plus ses ambitions. Il conçut alors le projet de fonder un Empire illyrien. À partir de ce moment, on perd la trace de Goerduck dont le frère, émigré en Angleterre dès 1795, vivait encore sous la Restauration.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
