<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051362</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-08-18</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Cécile ROBIN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 juin 2018 : revu qques détails dans les parties rédigées + liens d’identité vers 3 notices BnF (équivalence partielle)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2018-09-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-09-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 sept. 2018 : ajouté liens hiérarchiques vers les 3 assemblées</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>- Camus (Armand-Gaston), « Notice générale et particulière des travaux des comités de l’Assemblée nationale constituante, et État de ses travaux au 30 septembre 1791, par M. Camus, archiviste de l’Assemblée nationale, lu à l’Assemblée constituante », Archives parlementaires, séance du 13 octobre 1791, t. XXXIV, p. 202-211. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>- Commission de recherche et de publication des documents relatifs à la vie économique de la Révolution, Recueil des textes législatifs et administratifs concernant les biens nationaux, Paris, Imprimerie nationale, 1926-1944, 3 vol. </sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051362-d4620e130">
            <part>France. Comité des Domaines (1789-1793)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1789-10-02">2 octobre 1789</fromDate>
               <toDate standardDate="1793-10-23">23 octobre 1793</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_051362-d4620e153">
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_051362-d4620e158">Paris, Place Vendôme n° 9</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie"
                           vocabularySource="d3nzdo046d-13yk108b3sqj7"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051362-d3nzdo046d-13yk108b3sqj7d4620e161">Vendôme (place)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>comité d'assemblée parlementaire</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e177">
               <term vocabularySource="d5bhvijflq--8hrswq3yttkx">finances</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e183">
               <term vocabularySource="d3nyuhu2hm-w0jlsmtx38rr">gestion du domaine public</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e189">
               <term vocabularySource="d5bhvimbi4--1c33jbciwlk3b">gestion immobilière</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e195">
               <term vocabularySource="d3nyui229e--p611v00n1s5k">liquidation</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e201">
               <term vocabularySource="d3nyui1pz3--1xo3byar8jzxv">législation</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_051362-d4620e208">
               <term vocabularySource="d3nyui2dgx-ey25cupgfifi">nationalisation</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e221">- décret du 23 septembre 1789</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e224">- décret du 2 novembre 1789 qui met les biens du clergé à la disposition de la nation ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e227">- décret du 7 novembre 1789 pour la conservation des biens ecclésiastiques ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e230">- décrets des 19 et 21 décembre 1789 concernant la Caisse de l’extraordinaire et la vente des domaines de la Couronne et des domaines ecclésiastiques ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e233">- décret du 2 octobre 1789 pour la formation d’un comité des Domaines ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e237">- décret des 17-24 mars 1790 concernant la vente et l’aliénation à la municipalité de Paris, et à toutes les municipalités du royaume, des biens domaniaux et ecclésiastiques, jusqu’à la concurrence de 400 millions.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e240">- décret du 18 mars 1790 concernant la conservation des forêts et bois nationaux ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e243">- décret des 18-26 mars 1790 concernant les inventaires et procès-verbaux à dresser, par les municipalités, de l’état des biens des religieux et de leurs personnes ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e246">- décret des 9-25 avril 1790 concernant l’acquisition des biens domaniaux et ecclésiastiques par les municipalités ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e249">- décret des 14-17 mai 1790 concernant l’aliénation des domaines nationaux, leur vente aux municipalités et leur revente aux particuliers ; instruction du 31 mai 1790 sur la vente de 400 millions de domaines nationaux ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e252">- décret des 25 juin – 9 juillet 1790 sur la vente des domaines nationaux aux particuliers ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e256">- décret du 16 juillet 1790 concernant l’aliénation des domaines nationaux aux municipalités ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e259">- décret du 6 août 1790 pour charger la municipalité de Paris de la vente des biens nationaux situés dans son département ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e262">- décret du 1er octobre 1790 qui adjoint huit membres au comité des Domaines ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e265">- décret des 13-19 octobre 1790 sur l’instruction publique, la conservation des établissements devenus domaines nationaux et des monuments publics, dépôts, bibliothèques, etc., qui existent à Paris ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e268">- décret des 23 octobre – 5 novembre 1790 sur la désignation des biens nationaux à vendre dès à présent, sur leur administration jusqu’à la vente, sur les créanciers particuliers des différentes maisons et sur l’indemnité de la dîme inféodée ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e271">- décret du 22 novembre 1790 sur la législation domaniale ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e275">- décret des 31 décembre 1790 – 5 janvier 1791 relatif à l’acquisition de domaines nationaux par les différentes municipalités du royaume ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e278">- décret du 9 mars 1791 portant que les droits ci-devant féodaux et tous autres droits incorporels non supprimés, dépendant des biens nationaux, seront perçus, régis et administrés pour le compte de la nation ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e281">- décret du 13 mars 1791 qui suspend la vente des maisons de religieux qui auront été choisies par les départements pour servir de demeure à ceux qui voudront continuer de vivre en commun ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e284">- décret des 12-17 avril 1791 portant que tous les districts adresseront au comité d’Aliénation l’état de la valeur présumée de tous les biens nationaux compris dans leur circonscription ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e287">- décret des 16, 18-27 mai 1791 relatif à l’organisation de la régie des Droits d’enregistrement, timbre, hypothèques et des domaines nationaux corporels et incorporels ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e290">- 3-10 juillet 1791 : instruction générale du comité d’Aliénation sur l’administration et la vente des domaines nationaux ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e294">- décret du 14 octobre 1791 portant établissement de onze comités, dont un comité des Domaines ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e297">- décret du 5 décembre 1791 sur l’organisation des comités de Finances et des Domaines ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e300">- décret des 4-17 août 1792 sur la vente des maisons religieuses ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e303">- décret du 2 octobre 1792 sur la formation des comités, dont un comité des Domaines ;</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e306">- décret du 21 octobre 1792 qui réunit en un seul comité les deux sections du comité des Finances et du comité des Domaines qui étaient chargées de l’aliénation des biens nationaux, de ceux de la Liste civile, de l’ordre de Malte et autres ordres de chevalerie et des biens des émigrés.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051362-d4620e309">- décret du 1er août 1793 relatif au comité des Domaines.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>En vertu du décret du 2 octobre 1789, le comité des Domaines est constitué d’un député par généralité. Il est initialement composé de Banyuls de Montferré, Baron, Barrère de Vieuzac, Bengy de Puyvallée, Bévière, de Bonnegens, Buschey-Desnoes, Christin, Colonna de Cesari Rocca, Delattre de Batzaert, Deschamps (de Lyon), Dutrou de Bornier, Enjubault de La Roche, Fleurye (député de Caux), Fricot, Gaultier-Biauzat, Geoffroy, Gontier de Biran, Gouy d’Arsy, Gros (de Boulogne-sur-Mer), Hennet, Le Bois des Guays, Le Goazre de Kervélégan, Lombard de Tarradeau, Manhiaval, Parent de Chassy, Pfliéger, Pison du Galand, Pouilly (remplacé par Roger le 5 juin 1790), Pouret-Roquerie, Roy et De Vismes.</p>
            <p>Le comité est réduit à 24 membres sous la Législative et se compose, selon les résultats du scrutin du 27 octobre 1791, des députés suivants : André (du Thillot), Baumlin, Benoiston, Bonnerot, Chéron-La-Bruyère, Crestin, Croichet, Cunin, Dalibourg, Ducreux, Durin, Duvant, Gelot, Goujon, Juéry, Lebœuf, Leboucher-du-Longchamp, Levasseur aîné, Pierret, Piorry, Rabusson-Lamothe, Léonard Robin, Torné et Vincens-Plauchut.</p>
            <p>Sous la Convention, le comité des Domaines est réduit à 12 membres.</p>
            <p/>
            <p>Les procès-verbaux des séances du comité, s’ils ont existé, ne nous sont pas parvenus et l’on ne dispose que très peu de documents relatifs à l’organisation interne de ce comité, dont le fonctionnement demeure donc opaque. </p>
            <p>On sait toutefois, grâce à l’un des inventaires dressés au moment du dépôt, aux Archives, des papiers et des ouvrages du comité à la fin de la Constituante, quelle était la composition de sa bibliothèque de travail (« Comité des Domaines. Supplément de l’inventaire : état des volumes qui ont été successivement remis au comité des Domaines et qui ont été déposés aux Archives de l’Assemblée nationale le 30 septembre 1791 ; AB/Vc/2, d. 23) :</p>
            <p>« - 9 cartons in-4° en forme de livres, contenant des extraits des dires des différents inspecteurs des domaines, lesquels ont été remis par M. Dutremblai qui avait été chargé d’un travail sur les domaines.</p>
            <p>- 1 volume in-4° manuscrit, contenant les échanges faits avec le Roi depuis 1667 jusqu’en 1786. Ce volume remis par ..., premier commis des Finances</p>
            <p>- 1 volume in-4° d’un ouvrage intitulé 
     <span style="italic">Essai sur les apanages</span>, remis par M. de Roi, ci-devant secrétaire des Eaux et Forêts du département de Paris. 
    </p>
            <p>- 1 volume in-8° d’un traité sur les réformations et les aménagements des forêts par M. Plinguet.</p>
            <p>- 1 volume in-4° intitulé 
     <span style="italic">Code de l’hôpital de Paris</span>. 
    </p>
            <p>- 1 petit in-folio intitulé 
     <span style="italic">Fixation des offices des apanages de Monsieur</span>. 
    </p>
            <p>- 1 petit in-folio relié en bleu intitulé 
     <span style="italic">État général des forêts du domaine</span>, remis par M. de Lessart. 
    </p>
            <p>- 1 volume in-folio du procès-verbal d’évaluation de la principauté de Dombes, relié en basane, remis par M. Perrier, chef du Conseil de la Maison de Penthièvre.</p>
            <p>- 1 volume en parchemin contenant l’état des domaines corporels et incorporels de Bourbonnois, remis par M. Mars.</p>
            <p>- 1 volume in-folio manuscrit intitulé « Toisé de l’hôtel St-Florentin », remis par M. Vienne, ingénieur, rue de la Grande Truanderie.</p>
            <p>- 2 volumes reliés en parchemin, intitulés « Compte rendu par M. le baron de Lovendeghon, receveur du Domaine de Gand, à M. Roger, directeur des fermes de Lille ».</p>
            <p>- 2 volumes in-4° reliés d’un mémoire et observations de M. le procureur général de la chambre des comptes du Dauphiné sur la concession de la plaine anciennement forêt de Bièvre.</p>
            <p>- 1 volume relié du 
     <span style="italic"> Code de l’administration de l’aliénation des biens nationaux</span>. 
    </p>
            <p>- 15 volumes reliés de la 
     <span style="italic">Collection générale des décrets</span>. 
    </p>
            <p>- 1 volume intitulé 
     <span style="italic">Requête de l’échange de Sancerre</span>. 
    </p>
            <p>- 1 plan de la ferme de Maison-Ville.</p>
            <p>- 2 almanachs royaux des années 1790 et 1791 ».</p>
            <p>Ces ouvrages (à l’exception des 15 volumes de la collection des décrets remis par erreur à un autre comité) ont été restitués par l’archiviste au comité des Domaines de la Législative le 14 novembre 1791.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Le comité des Domaines est établi par un décret de l’Assemblée nationale constituante du 2 octobre 1789, en vertu duquel il est chargé de la recherche et de l’examen « de tous les engagements, échanges, concessions et aliénations quelconques de biens et domaines de la Couronne, et spécialement du comté de Sancerre ». Dans un premier temps, il n’est question que du domaine de la Couronne : constitué en « domaine national », il est composé de « toutes les propriétés foncières et de tous les droits réels ou mixtes qui appartiennent à la nation » (décret du 22 novembre 1790 sur la législation domaniale). Cela inclut non seulement le « domaine public », mais aussi les biens ecclésiastiques, mis à la disposition de la nation par le décret du 2 novembre 1789 et, dès lors, intégrés aux « domaines nationaux ».</p>
            <p>Malgré les besoins considérables du Trésor public, tous les biens et domaines nationaux ne sont pas déclarés aliénables : sont notamment exclus des ventes les « forêts et maisons royales dont Sa Majesté voudra se réserver la jouissance » (décret du 19 décembre 1789, art. 2). Les domaines nationaux ne peuvent être aliénés qu’en vertu d’un décret formel du Corps législatif sanctionné par le Roi (décret du 22 novembre, qui confirme notamment l’inaliénabilité des bois et forêts).</p>
            <p>Compte tenu de la composition du domaine national, le comité des Domaines est amené à collaborer fréquemment avec le comité Ecclésiastique. À la fin du mois de janvier 1790, l’Assemblée nationale leur demande de présenter, en commun, l’état des domaines pouvant être aliénés dès la mise en activité des administrations départementales.</p>
            <p>Il importe de distinguer aliénabilité et aliénation des domaines nationaux. La première renvoie au statut juridique d’un bien et relève des compétences du comité des Domaines ; la seconde correspond à l’acte de transfert de propriété, suivant une procédure spécifique, et relève des attributions du comité d’Aliénation. L’aliénabilité est naturellement une condition sine qua non de l’aliénation. Le comité des Domaines se doit donc de tenir à jour l’état général des domaines nationaux et de connaître précisément tous les revenus et charges qui leur sont afférents. Dans ce but, le décret du 22 novembre 1790 (art. XXXIV) enjoint « à tous concessionnaires et détenteurs des biens domaniaux, à quelque titre qu’ils en jouissent, de présenter au comité des Domaines de l’Assemblée nationale et au directoire du département de la situation du chef-lieu de ces domaines, dans trois mois, à compter du jour de la publication du présent décret, des copies sur papier libre, collationnées par un officier public, des titres de leurs acquisitions, des procès-verbaux qui ont dû précéder l’entrée en jouissance, des quittances de finances, si aucunes ont été payées ; des baux qui en auront été consentis et en général de tous les actes, titres et renseignements qui pourront en constater la consistance, la valeur et le produit, et faire connaître le montant des charges dont ils sont grevés ; et faute par eux d’y satisfaire dans le délai prescrit, ils seront condamnés à la restitution des fruits, du jour qu’ils seront en demeure ». Les dossiers de pièces justificatives constitués au comité des Domaines lui permettent de présenter à l’Assemblée des rapports sur le produit des domaines nationaux et sur les dépenses nécessaires à leur entretien (cf., par exemple, le décret du 2 juin 1791).</p>
            <p>D’après l’inventaire des registres et des cartons remis par le comité aux archives de l’Assemblée nationale en septembre 1791 (cf. AB/Vc/2, dossier 23), il a été chargé d’examiner les questions les plus diverses : mines, forges, canaux, salines, pêcheries, ponts et chaussées, chasses, baux et droits domaniaux, domaines engagés, etc. Enfin, il lui revient également d’organiser les services administratifs départementaux responsables de la gestion des biens et domaines nationaux, en particulier des eaux et forêts.</p>
            <p/>
            <p>Conservé sous la Législative (décret du 14 octobre 1791), le comité des Domaines fusionne avec celui d’Aliénation sous la Convention (décret du 2 brumaire an II - 23 octobre 1793), avant la réorganisation générale des comités de l’Assemblée (décret du 7 fructidor an II).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12534883m"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e442">
            <relationEntry>France. Assemblée nationale constituante (1789-1791). Comité des domaines</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1789-10-02">2 octobre 1789</fromDate>
               <toDate standardDate="1791-09-30">30 septembre 1791</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF (équivalence partielle)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_051367"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e463">
            <relationEntry>France. Comité des Domaines et d'aliénation (1793-1794)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1793-10-23">23 octobre 1793</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Le Comité des Domaines et d'aliénation naît de la fusion du Comité des Domaines et du Comité d'Aliénation des domaines nationaux </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051406"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e481">
            <relationEntry>France. Comité Ecclésiastique (1789-1791)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1789-10-02">2 octobre 1789</fromDate>
               <toDate standardDate="1791-10-15">15 octobre 1791</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Le Comité ecclésiastique est amené à collaborer fréquemment avec le comité des Domaines </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb125352716"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e502">
            <relationEntry>France. Assemblée nationale législative (1791-1792). Comité des domaines</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1791-10-01">1 octobre 1791</fromDate>
               <toDate standardDate="1792-09-20">20 septembre 1792</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF (équivalence partielle)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12535194k"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e523">
            <relationEntry>France. Convention nationale. Comité des domaines</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1792-09-22">22 septembre 1792</fromDate>
               <toDate standardDate="1793-10-23">23 octobre 1793</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF (équivalence partielle)</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_051692"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e545">
            <relationEntry>France. Assemblée nationale constituante (1789-1791)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1789-10-02">2 octobre 1789</fromDate>
               <toDate standardDate="1791-09-30">30 septembre 1791</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_051693"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e566">
            <relationEntry>France. Assemblée nationale législative (1791-1792)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1791-10-01">1er octobre 1791</fromDate>
               <toDate standardDate="1792-09-21">21 septembre 1792</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_051694"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e587">
            <relationEntry>France. Convention nationale (1792-1795)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1792-09-22">22 septembre 1792</fromDate>
               <toDate standardDate="1793-10-23">23 octobre 1793</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_001673"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e608">
            <relationEntry localType="archival">Archives du Comité d'aliénation des domaines : vente de biens nationaux (1790-1792)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_002409"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e614">
            <relationEntry localType="archival">Archives du Comité des Domaines (1790-an II)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_027870#d_1_18_1"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_051362-d4620e620">
            <relationEntry localType="archival">Conseil exécutif provisoire et Convention. Archives du Comité de salut public (1792-an IV).#Affaires diverses : Finances, Justice et Marine. - Plaquettes 3259 et 3260 : actes d'autorités locales en matière de finances reçus par le Conseil exécutif provisoire, Ain à Yonne (1793-an II) ; plaquette 3261 : pièces adressées ou renvoyées au Comité des finances (1790-an IV) ; plaquette 3262 : mémoire du citoyen de Maillou adressé au Comité des finances (1789-an II) ; plaquette 3263 : pièces adressées ou renvoyées au Comité des finances ou au Comité des domaines (août 1793-thermidor an II) ; plaquette 3264 : pièces adressées ou renvoyées au Comité d'aliénation (frimaire-fructidor an II) ; plaquette 3265 : actes et correspondances des autorités judiciaires départementales et correspondances et pièces diverses sur la marine (mars 1793-germinal an II)#AF/II/401</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
