<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050634</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Eric LANDGRAF</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 4 février 2014 : ajouté n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Huart (Suzanne d'), Archives de la Maison de France (Branche Orléans), fonds de Dreux, I, Paris, 1976.</p>
               <p>Huart (Suzanne d'), Archives de la Maison de France (Branche Orléans), fonds d'Eu, de Haute-Marne et de Sicile, II, III, et IV Paris, 1979. 2 vol.</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n°FRBNF12178678</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e85">
            <part>Penthièvre, Louis Jean Marie de Bourbon (1725-1793 ; duc de)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e91">
            <part>Louis-Jean-Marie de Bourbon, duc de Penthièvre (1725-1793)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e97">
            <part>Louis-Jean-Marie de Bourbon, duc d'Aumale (1775)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e103">
            <part>Louis Jean Marie de Bourbon, duc de Rambouillet (1737)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e110">
            <part>Louis Jean Marie de Bourbon, duc de Gisors, de Châteauvillain, d'Arc-en-Barrois, d'Amboise, comte d'Eu et seigneur du duché de Carignan</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050634-d4141e116">
            <part>Louis Jean Marie de Bourbon, amiral et grand veneur de France</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1725-11-16">16 novembre 1725</fromDate>
               <toDate standardDate="1793-03-04">4 mars 1793</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_050634-d4141e143">Duma (Jean), Les Bourbon-Penthièvre, (1678-1793) : une nébuleuse aristocratique au XVIIIe siècle, Paris-Sorbonne, 1995.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_050634-d4141e146">Bernot (Jacques), La fortune disparue du roi Louis-Philippe, Lanore, 2008.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Né à Rambouillet en 1725, Louis-Jean-Marie de Bourbon, duc de Penthièvre, est le fils unique de Louis Alexandre de Bourbon (1678-1737), prince légitimé, comte de Toulouse, et de la duchesse Marie Victoire de Noailles. Le duc de Penthièvre succède à son père dans ses charges civiles et militaires (1737), à savoir Amiral de France, gouverneur de Bretagne et Grand Veneur de France. Il meurt dans son lit au château de Bizy (Normandie) après avoir vu par la mort de sa femme en 1754. Il verra disparaitre successivement son fils unique en 1768, assassiner sa belle-fille, la princesse de Lamballe en 1792 et mourir le roi Louis XVI suite au vote de son gendre le duc d'Orléans en 1793.</p>
            <p>Les archives de la Maison de France témoignent de l'énorme patrimoine foncier. Le duc recueille ainsi par héritage les biens des enfants du duc du Maine, du prince de Dombes (mort en 1755) et du comte d'Eu (mort en 1775), comprenant les châteaux de Sceaux, d'Anet, d'Aumale, de Dreux et de Gisors. Ses revenus annuels sont évalués à 6 millions de livres ce qui faisait de lui l'un des hommes les plus riches d'Europe.</p>
            <p>Le château de Rambouillet, où il était né, est embelli avec des jardins de son époque. En 1783, il céde le château à Louis XVI, qui voulait un vaste domaine de chasse dans la forêt des Yvelines. En quittant le domaine où il était né et qu'il avait aimé, le duc de Penthièvre emporte les neuf cercueils de son père, de sa mère, de sa femme et de ses six enfants, qu'il dépose dans sa propriété de Dreux. C'est l'origine de la chapelle royale de Dreux, nécropole familiale des Orléans.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050635"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050634-d4141e167">
            <relationEntry>Toulouse, Louis-Alexandre de Bourbon (1678-1737 ; comte de)</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p> Louis Alexandre de Bourbon, père de Louis Jean Marie de Bourbon, duc de Penthièvre </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050633"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050634-d4141e179">
            <relationEntry>Louis Philippe Joseph d’Orléans (1747-1793)</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050085"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_050634-d4141e185">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Fondation Saint-Louis</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="subjectOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050193"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_050634-d4141e191">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la maison de France (Branche Orléans). AP/300(I)/1-AP/300(I)/2639.</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
