<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052021</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-04-11</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Louise GAILLARD</agent>
            <eventDescription/>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-04-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Geneviève PROFIT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Geneviève PROFIT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 juin 2018 : correction forme autorisée du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 juin 2018 : revu forme autorisée du nom et ajouté lien hiérarchique vers notice MCC</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2018-12-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier; 05 décembre 2018 : indexation lieu revue</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-12-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_052021-d4976e166">
            <part>France. Ministère de la Culture et de la communication. Cabinet de Fleur Pellerin, ministre (2014-2016)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-08-26">26 août 2014</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_052021-d4976e189">
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_052021-d4976e194">Paris</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdppt147--176wwvjcctrx0"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_052021-d5bdppt147--176wwvjcctrx0d4976e197">Paris (France)</placeEntry>
            </place>
            <place xml:id="FRAN_place_052021-d4976e201">
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_052021-d4976e206">Rue de Valois</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie"
                           vocabularySource="d3nzdmyvm1-1p8510dmmmn27"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_052021-d3nzdmyvm1-1p8510dmmmn27d4976e209">Valois (rue de)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>cabinet ministériel</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_052021-d4976e225">
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052021-d4976e238">Décret du 26 août 2014 relatif à la composition du gouvernement.</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052021-d4976e241">Arrêté du 26 août 2014 portant nomination au cabinet de la ministre de la culture et de la communication.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>
               <span style="bold">Le cabinet de la ministre :</span>
            </p>
            <p/>
            <p>Le fonctionnement du cabinet des ministres est régi par le décret n°48-1233 du 28 juillet 1948 modifié portant règlement d'administration publique en ce qui concerne les cabinets ministériels. Il est constitué par le ministre lors de sa prise de fonction et est composé :</p>
            <p>- d'un directeur (assisté parfois d'un directeur adjoint), chargé de la coordination entre le ministre et son administration ;</p>
            <p>- d'un chef de cabinet dont le rôle est de veiller au bon fonctionnement du cabinet : agenda du ministre, déplacement, secrétariat, audiences et relations publiques, distinctions honorifiques ;</p>
            <p>- de conseillers chargés d'un ou plusieurs dossiers et devant assurer le suivi de l'activité des directions et de chargés de mission aux attributions ponctuelles.</p>
            <p/>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">Ont notamment été membres du cabinet de Fleur Pellerin : </span>
            </p>
            <p/>
            <p>• Directeurs de cabinet : Martin Ajdari (août-novembre 2014), puis Fabrice Bakhouche (novembre 2014-février 2016)</p>
            <p>• Directeur adjoint de cabinet : Clarisse Mazoyer (août 2014-juiller 2015)</p>
            <p>• Chef de cabinet : Yann Battefort (août 2014-juin 2015), Marie-Amélie Keller (17 juin 2015-février 2016)</p>
            <p>• Chef adjoint de Cabinet : Nicolas Vignolles (avril 2014 - août 2014) chargé des élus et de la société civile</p>
            <p>• Conseiller spécial : Sébastien Soriano, chargé notamment du secteur Presse.</p>
            <p>• Chargés de mission auprès de la ministre : Julie Desangles, Haude Hellio, Marie-Amélie Keller, Pierre-Vladimir LOBADOWSKY.</p>
            <p>• Aude Accary-Bonnery, conseillère chargée de l’audiovisuel et du cinéma</p>
            <p>• Philippe Barbat, conseiller chargé du patrimoine et de l’architecture</p>
            <p>• Emilie Cariou, conseillère chargée du financement de la création, du développement de l’offre légale et du droit d’auteur</p>
            <p>• Laurent Dréano, conseiller en charge du spectacle vivant, de la musique et des arts plastiques</p>
            <p>• Emilie Gargatte, conseillère pour la communication et les relations avec la presse</p>
            <p>• Thibault Lacarrière, conseiller diplomatique et chargé du livre</p>
            <p>• Christopher Miles, conseiller chargé du budget et de la modernisation du ministère</p>
            <p>• Corinne Poulain, conseillère chargée de l’éducation artistique et culturelle et des territoires</p>
            <p>• François Romaneix, conseiller chargé des affaires sociales</p>
            <p>• Arthur Toscan du Plantier, conseiller chargé des relations avec les acteurs culturels et institutionnels</p>
            <p>• Nicolas Vignolles, conseiller parlementaire (août 2014)</p>
            <p>• David Zivie, conseiller chargé du patrimoine et de l’architecture (janvier 2015)</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Fleur Pellerin est ministre de la Culture et de la Communication dans le second gouvernement de Manuel Valls du 26 août 2014 au 11 février 2016, sous la présidence de François Hollande. </p>
            <p>La ministre entend défendre la démocratisation culturelle et la diversité et le développement de nouveaux médias d’information.</p>
            <p>Son action se développe principalement dans trois directions : </p>
            <p>-la création et le patrimoine : le 15 mai 2015, elle présente un projet de loi relatif à la liberté de la création, à l'architecture et au patrimoine. Il doit permettre d’affirmer et garantir la liberté de création et de moderniser la protection du patrimoine. </p>
            <p>- les établissements publics culturels : en octobre 2015, en lien avec la politique de démocratisation du secteur public, elle signe un décret qui harmonise les statuts des établissements publics relevant du ministère de la Culture et modifie leur administration. </p>
            <p>- les aides à la presse : en novembre 2015, elle propose un décret visant à élargir le système des aides à la presse afin d'en faire bénéficier hebdomadaires et mensuels, soit une cinquantaine de titres en plus. Elle souhaite favoriser la démocratisation, le renouvellement, l'indépendance et le pluralisme des médias.</p>
            <p>Fleur Pellerin n'est pas reconduite dans ses fonctions lors du remaniement ministériel du 11 février 2016. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_052022"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e369">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la communication. Cabinet d'Audrey Azoulay, ministre (2016-2017)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e381">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication (1959-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-08-26">26 août 2014</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057078"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e402">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique de Nicolas Vignolles, conseiller parlementaire de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057079"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e408">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique d’Aude Accary-Bonnery, conseillère chargée de l’audiovisuel et du cinéma au sein du cabinet de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057080"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e414">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique de Jérôme Bouvier, conseiller chargé des métiers de la presse et de l’information, de l’éducation aux médias et de la diversité au sein du cabinet des ministre de la Culture et de la communication Fleur Pellerin (2014-2016) et Audrey Azoulay (2016-2017).</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057082"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e421">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique de David Zivie, conseiller chargé du patrimoine et de l’architecture au sein du cabinet de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016, puis d'Audrey Azoulay, ministre de la Culture et de la communication de 2016 à 2017.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057083"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e427">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique d’Émilie Gargatte, conseillère chargée de la presse et de la communication au sein du cabinet de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057085"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e433">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique de Pierre-Vladimir Lobadowsky, chargé de mission écosystèmes numériques, jeu vidéo et entrepreneuriat culturel au sein du cabinet de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057081"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052021-d4976e439">
            <relationEntry localType="archival">Messagerie électronique de Paul Christophle, chargé de mission au sein du cabinet de Fleur Pellerin, ministre de la Culture et de la communication de 2014 à 2016.</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
