<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051003</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-04-28</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source/>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051003-d4387e69">
            <part>Turgot (famille)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1201-01-01">XIIIe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="1900-12-31">XIXe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e96">Condorcet (Nicolas de), 
       <span style="italic">Vie de Monsieur Turgot</span>, Londres, 1786. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e102">Dubois de L'Estang (É.), 
       <span style="italic">Turgot et le famille royale</span>, Association française pour l'avancement des sciences, Paris, 1894. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e108">Renaud (Jean), « Les origines scandinaves de Turgot, baron de l'Aulne (1727-1781) », dans 
       <span style="italic">Annales de Normandie</span>, 2012/2 (62e année), pages 67-72. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e114">Saint-Allais (M. de), 
       <span style="italic">Nobiliaire de Normandie</span>, Paris, 1815, vol. 6. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e120">Say (Léon), 
       <span style="italic">Turgot</span>, Paris, 1887. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051003-d4387e127">Schelle (G.). 
       <span style="italic">Œuvres de Turgot et documents le concernant. Avec biographie et notes</span>, Paris, 1913. 
      </p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>La famille Turgot est une très ancienne famille normande, dont les origines remonteraient aux Scandinaves. Selon Condorcet, le nom 
     <span style="italic">Turgot </span>signifierait 
     <span style="italic"> le dieu Thor</span>. Certains auteurs lui donnent une origine écossaise et la rattachent à saint Turgot, prieur de Durham puis évêque de Saint Andrews (+ 1115). Les plus anciennes attestations historiques sont du XIIIe siècle : Richard Turgot, qui possédait en 1272 un fief dans le baiiliage de Coutances et prit part à l'expédition punitive menée par le roi Philippe de Hardi contre le comte de Foix ; Roger dit Turgot qui vendit une rente en 1282 à l'abbaye d'Aunay, dans le diocèse de Bayeux. En 1309, Philippe Turgot, fils de Jean Turgot, seigneur de la Bionnière, vint s'installer à Condé-sur-Noireau et y fonda l'hôtel-Dieu. 
    </p>
            <p>Au XVIe siècle, la famille Turgot se divisa en deux branches issues de Louis Turgot (+1589), maître des requêtes de François, duc d'Alençon et conseiller au présidial de Caen : les Turgot des Tourailles et les Turgot de Saint-Clair. La branche Turgot des Tourailles s'éteignit vers 1740. </p>
            <p>La branche des Turgot de Saint-Clair donna des maîtres des requêtes, des conseillers au Parlement et au Grand Conseil, un évêque à Sées, aumônier du roi, et fut maintenue noble en 1669. De la branche cadette dite de Sousmont sont issus : Jacques Étienne Turgot de Sousmont (1670-1722), maître des requêtes, intendant de Metz, époux de Marie-Claude Le Pelletier de Souzy ; Michel Étienne Turgot, marquis de Sousmont (1690-1751), président au parlement de Paris, prévôt des marchands et conseiller d'État, auteur du célèbre plan de Paris dit de Turgot ; Étienne François Turgot (1721-1789), chevalier de Malte, gouverneur de la Guyane française ; et surtout Anne Robert Jacques Turgot ((1727-1781), ministre de Louis XVI (contrôleur général des finances en 1774).</p>
            <p>Les Turgot se sont continués au XIXe siècle avec les descendants d'Étienne François, chevalier de Malte : son fils Louis Félix Étienne Turgot (1796-1866), dit marquis Turgot, pair de France en 1832, ministre des Affaires étrangères, ambassadeur ; et son petit-fils Jacques-Louis Turgot dit marquis Turgot, décédé en 1888 sans postérité.</p>
            <p>Le marquisat de Sousmont a été érigé du vivant de Michel Étienne Turgot, prévôt des marchands de Paris avec les propriétés qu'il possédait en Normandie entre Caen, Falaise, Bayeux et la mer (actuel département du Calvados). Après la mort du ministre de louis XVI, les Turgot de Sousmont furent autorisés à se faire appeler « marquis Turgot ».</p>
            <p>Le château de Lantheuil (Calvados) est le berceau de la famille Turgot ; c'était la résidence de la branche aînée, les Turgot de Saint-Clair ; elle ne revint que plus tard aux marquis Turgot. </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
