<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050049</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-07-29</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050049-d3681e64">
            <part>Drouet d'Erlon, Jean-Baptiste</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1765-01-01">1765</fromDate>
               <toDate standardDate="1844-12-31">1844</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Jean-Baptiste Drouet, comte d’Erlon (1765-1844), commence sa carrière militaire dans l’armée royale en 1782, puis monte rapidement en grade pendant les guerres de la Révolution. Promu général de brigade en Suisse en juillet 1799, il combat à Zurich et à Hohenlinden (1800) où il est blessé. Général de division en août 1803, il prend part dans le 1er corps d’armée à Austerlitz, en 1805, et à Lübeck l’année suivante. En 1807, il est chef d’état-major de Lefebvre lors du siège de Dantzig, et un mois plus tard, il est celui de Lannes pendant la bataille de Friedland, où il est à nouveau blessé. En 1809, il commande le 7e corps d’armée sur le Danube. Il est transféré en 1810 en Espagne et participe aux batailles de Vitoria, Maya, Nivelle, Saint-Pierre d’Irube, Orthez et Toulouse. Il se range du côté de Napoléon en 1815 et combat à Waterloo. Proscrit puis condamné à mort par contumace, il s’enfuit à Munich puis à Bayreuth, mais il est gracié en 1825. Il est gouverneur général de l’Algérie en 1834-1835. Le 9 avril 1843, un an avant sa mort, il est fait maréchal de France.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
