<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050731</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 19 février 2014 : ajout forme internationale du nom, ajout n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12137282</p>
               <p>Identifiant ISNI : ISNI 0000 0001 1060 5888</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_050731-d4205e82">
            <part>Doumer, Paul (22 mars 1857-7 mai 1932)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_050731-d4205e88">
            <part>Doumer, Paul (1857-1932)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1857-03-22">22 mars 1857</fromDate>
               <toDate standardDate="1932-05-07">7 mai 1932</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Paul Doumer, président de la IIIe République en 1931, est né en 1857 dans une modeste famille du Cantal. Après avoir obtenu le certificat d'études, il commence à travailler à 12 ans comme coursier puis ouvrier graveur dans une fabrique de médailles, tout en suivant une formation au Conservatoire des Arts et Métiers ; il réussit le baccalauréat ès-sciences, obtient en 1877 une licence de mathématiques et devient professeur de mathématiques à Mende en 1877 puis à Remiremont (Vosges) en 1879. </p>
            <p>En 1883 il quitte l'enseignement et devient journaliste et rédacteur en chef du 
     <span style="italic">Courrier de l'Aisne</span>, à Saint-Quentin. Élu conseiller municipal à Saint-Quentin en 1885, puis député de la circonscription de Laon en 1888, il siège parmi la gauche radicale. Il se fait remarquer par un projet d'impôt sur le revenu en 1894, et comme rapporteur du budget des Colonies en 1895. 
    </p>
            <p>Nommé ministre des Finances (novembre 1895-avril 1896), puis gouverneur de l'Indochine (1897-1902), il est réélu député de l'Yonne en 1902 et prend la tête de la commission des Finances à la Chambre. Il fait alors figure de modéré et est élu président de la Chambre des députés (janvier 1905-mai 1906). En 1906 il est élu sénateur de Corse. </p>
            <p>Pendant la Première Guerre mondiale, il est nommé ministre d'État sans portefeuille (septembre-novembre 1917) ; rapporteur général du budget à la fin de la guerre, il est ensuite par deux fois nommé minsitre des Finances dans les cabinets Briand (janvier 1921-janvier 1922 et décembre 1925-mars 1926).</p>
            <p>Élu président de la République le 13 juin 1931, il est assassiné le 7 mai 1932 par Paul Gorgulov.</p>
            <p>Paul Doumer avait épousé en 1878 Blanche Richel qu lui donna huit enfants ; quatre de ses fils sont morts pendant la Grande Guerre.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_052068"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_050731-d4205e137">
            <relationEntry>Parti radical (France ; 1901-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1901-06-23">23 juin 1901</fromDate>
               <toDate standardDate="1932-05-07">7 mai 1932</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Membre du parti radical.
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
