<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052065</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa SZOLLOSI</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa SZOLLOSI</agent>
            <eventDescription>pas d'ISNI trouvé</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 17 juillet 2018 : changé la forme autorisée du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_052065-d5002e100">
            <part>France. Ministère des Affaires sociales. Direction générale de l'action sociale. Sous-direction de la famille et de l'enfance (1966-1970)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e132">
               <term vocabularySource="d3nyug3e0g-1xzlvri8dg416">action sociale</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e138">
               <term vocabularySource="d5bhvih1do--ryj2votztf8z">affaires sociales</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e144">
               <term vocabularySource="d3nyug92d2--81fv3kv7ow8s">aide de l'Etat</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e150">
               <term vocabularySource="d3nyugz67a--1w8i06e8b1ck1">contrôle de l'exercice professionnel</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e156">
               <term vocabularySource="d5bhvij20u-eiobqjac9wuo">lutte contre la précarité et l'exclusion</term>
            </function>
            <function xml:id="FRAN_activity_052065-d5002e163">
               <term vocabularySource="d699mt06sp1-i5s4bsim5cld">protection sociale</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052065-d5002e176">Décret n°66-486 du 6 juillet 1966 relatif à l'organisation de l'administration centrale du ministère des affaires sociales</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052065-d5002e179">Arrêté du 10 août 1966 portant organisation et attribution de la direction générale de la famille, de la vieillesse et de l’action sociale. </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052065-d5002e182">Décret n°70-1052 du 13 novembre 1970 portant organisation de l'administration centrale du ministère de la santé publique et de la sécurité sociale</p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_052065-d5002e185">Arrêté du 24 décembre 1970 fixant l'organisation et les attributions de la direction de l'action sociale</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>La sous-direction est créée en 1966 suite à la transformation de la direction générale de la population et de l'entraide en direction générale de la famille, de la vieillesse et de l’action sociale.</p>
            <p>Elle est compétente pour l'élaboration et l'application des textes relatifs à la famille, à l'enfance et à leur protection : prestations familiales, aide sociale à l'enfance, action sociale en faveur des familles et des enfants, service social. À ce titre, elle est chargée du contrôle des établissements à finalité sociale et de leurs subventions. Elle définit les conditions de formation et les règles d'exercice des professions de travailleurs sociaux qui concourent à l'action familiale, à la protection de l'enfance et à l'animation locale. Elle exerce un contrôle sur l'activité pédagogique des organismes de formation de ces professionnels. Au nom du ministre des affaires sociales, elle exerce également la tutelle sur les caisses d'allocations familiales en matière de prestations et d'action sanitaire et sociale, à l'exception des dispositions relatives au personnel et aux opérations immobilières des caisses. </p>
            <p>La sous-direction est constituée de quatre bureaux. Trois d'entre eux sont les héritiers des anciens bureaux de la sous-direction de la famille : statut de la famille et action familiale (bureau F1), économie et prestations familiales (bureau F2), service social, travailleuses familiales, enseignement ménager familial (bureau F3). Le quatrième, intitulé F4, est consacré à l'aide sociale à l’enfance et à la prévention. Il hérite des compétences d'un bureau de l'ancienne sous-direction de l'entraide.</p>
            <p>Lors de la création de la direction de l'action sociale en 1970, les missions de la sous-direction sont réparties entre la sous-direction de l'enfance et de la famille et la nouvelle sous-direction des professions sociales. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_004396"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e209">
            <relationEntry>Sous-direction du développement social, de la famille et de l'enfance (direction de l'action sociale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052098"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e221">
            <relationEntry>France. Ministère des Affaires sociales. Direction générale de la famille, de la vieillesse et de l'action sociale. Bureau du statut de la famille et de l'action familiale (1948-1970)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     fait partie de
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052099"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e242">
            <relationEntry>France. Ministère des Affaires sociales. Direction générale de la famille, de la vieillesse et de l'action sociale. Bureau du service social, des travailleuses familiales et de l'enseignement ménager familial (1948-1970)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     fait partie de
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_052095"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e263">
            <relationEntry>France. Ministère de la Santé publique et de la Population. Direction générale de la population et de l'entraide. Sous-direction de la famille (1948-1966)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_004413"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e275">
            <relationEntry>Direction générale de l'action sociale</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-08-10">10 août 1966</fromDate>
               <toDate standardDate="1970-12-24">24 décembre 1970</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057444"
                           xlink:type="simple"
                           xml:id="FRAN_relation_052065-d5002e291">
            <relationEntry localType="archival">Ministère en charge des affaires sociales, dossiers de la sous-direction de la Famille et de l'enfance : courriers, Conseil supérieur de l'aide sociale, Commissions régionales d'action sanitaires et sociales, formation des travailleuses familiales, dons et legs à des œuvres privées et publiques de bienfaisance (1889-1963)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
