<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051311</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-09-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 22 août 2016 : modification forme autorisée du nom, ajout ISNI, ajout sources, ajout activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Constance DE VERGNETTE DE LAMOTTE</agent>
            <eventDescription>IR en cours de rédaction.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-01</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb119003340</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, fonds François Dolto : 752 AP.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Françoise_Dolto</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2120 086X</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée"
                    scriptCode="Latn"
                    xml:lang="fre"
                    xml:id="FRAN_agentName_051311-d4580e124">
            <part>Dolto, Françoise (1908-1988)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_051311-d4580e130">
            <part>Dolto-Marette, Françoise (1908-1988)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_051311-d4580e136">
            <part>Marette, Françoise Dolto- (1908-1988)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry xml:id="FRAN_agentName_051311-d4580e143">
            <part>Marette, Françoise (1908-1988)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1908-11-06">6 novembre 1908</fromDate>
               <toDate standardDate="1988-08-25">25 août 1988</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place xml:id="FRAN_place_051311-d4580e166">
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu" xml:id="FRAN_placeEntry_051311-d4580e171">Paris</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu"
                           vocabularySource="d5bdppt147--176wwvjcctrx0"
                           xml:id="FRAN_stdPlaceEntry_051311-d5bdppt147--176wwvjcctrx0d4580e174">Paris (France)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051311-d4580e181">
               <term vocabularySource="d699msjarlu--l5x9bzdkopz8">médecin</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>pédiatre et psychanalyste</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051311-d4580e193">
               <term vocabularySource="d-8nkq1dlyb-9yes52tnt4x6">psychiatre</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>psychiatre infantile</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation xml:id="FRAN_occupation_051311-d4580e205">
               <term vocabularySource="d-8o1o09an5--1hqno6l8gqwkw">psychologue</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e218">Marette (Dr Françoise), 
       <span style="italic">Psychanalyse et pédiatrie : Le complexe de castration : étude générale, cas cliniques</span>, Paris, 1940. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e224">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Psychanalyse et pédiatrie : les grandes notions de la psychanalyse, seize observations d'enfants...</span>, Paris, 1961. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e230">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Le Cas Dominique</span>, Paris, 1971. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e236">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">L'Évangile et l'éducateur chrétien : interview de Françoise Dolto par Jean Le Du</span>, Paris, 1975. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e242">Dolto (Françoise) et Muel (Antoinette), 
       <span style="italic">L'Éveil de l'esprit : nouvelle pédagogie rééducative</span>, Paris, 1977. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e249">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">"Lorsque l'enfant paraît". 1</span>, Paris, 1977. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e255">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">"Lorsque l'enfant paraît". 2</span>, Paris, 1978. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e261">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">"Lorsque l'enfant paraît". 3</span>, Paris, 1979. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e267">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">La Difficulté de vivre : le psychanalyste et la prévention des névroses</span>, Paris, 1981. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e273">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Au jeu du désir : essais cliniques</span>, Paris, 1981. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e279">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Sexualité féminine : libido, érotisme, frigidité</span>, Paris, 1982. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e286">Dolto (Françoise) et Séverin (Gérard), 
       <span style="italic">Jésus et le désir</span>, Paris, 1983. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e292">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">La Foi au risque de la psychanalyse</span>, Paris, 1983. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e298">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">La Cause des enfants</span>, Paris, 1985. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e304">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Enfances</span>, Paris, 1986. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e310">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Solitude</span>, Paris, 1986. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e316">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Tout est langage</span>, Paris, 1987. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e323">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Dialogues québécois</span>, Paris, 1987. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e329">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">L'Enfant du miroir : entretiens</span>, Paris-Marseille, 1987. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e335">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">Quand les parents se séparent : Françoise Dolto questionnée par Inès Angelino</span>, Paris, 1988. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e341">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic">L'Enfant dans la ville</span>, Paris, 1988. 
      </p>
                  <p xml:id="FRAN_rule_051311-d4580e347">Dolto (Françoise), 
       <span style="italic"> La cause des adolescents</span>, Paris, 1988. 
      </p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Françoise Dolto, née Marette, (1908-1988) est une pédiatre et psychanalyste reconnue pour avoir appliquée la cure analytique aux enfants. Auteur d'une œuvre clinique importante, notamment à travers l'analyse de cas, elle utilise et interprète notamment les dessins d'enfants pour les soigner. Proche de Jacques Lacan, elle participe à partir des années 1950 aux multiples scissions du mouvement psychanalytique français, avant de s'engager dans la vulgarisation dans les années 1970. Rendue célèbre auprès du grand public après 1976 par son émission 
     <span style="italic">Lorsque l'Enfant paraît</span> sur France Inter, sa méthode et ses résultats suscitent des controverses et des malentendus. 
    </p>
            <p/>
            <p>Françoise Marette est la fille d'Henri Marette, ingénieur polytechnicien, et de Suzanne Demmler, issue d'une famille d'ingénieurs et d'industriels, dont le plus célèbre est Eugène Secrétan (1836-1899), capitaine d'industrie dans le cuivre et l'électrométallurgie, et grand collectionneur d'oeuvres d'art. Elle naît le 6 novembre 1908 à Paris.</p>
            <p>Françoise Marette, quatrième enfant d'une famille de sept, n'est pas destinée par ses parents à suivre un cursus scolaire ou universitaire avant un mariage qui paraît d'autant plus souhaité par son milieu qu'elle est la seule fille de la famille après le décès de sa sœur Jacqueline en 1920. De 1925 à 1929, elle prend des cours de céramique, de faïence, de moulage, de dessin et pratique la musique et l'écriture personnelle. Désireuse de s'émanciper par elle-même, elle entre en 1929 à l’école d’infirmières de la Croix-Rouge (hôpital-école des Peupliers) et obtient son diplôme l'année suivante. Contre la volonté de sa mère, elle s'inscrit avec son jeune frère Philippe en 1931 en P.C.N. (certificat d’études de sciences physiques, chimiques et naturelles), année préparatoire aux études de médecine qu'elle entame en 1932. </p>
            <p>Après une rupture de fiançailles en février 1934, Françoise Marette affronte une phase dépressive qui la conduit à expérimenter ce qui est alors une pratique à la mode dans les milieux aisés : la cure psychanalytique. Durant trois ans, jusqu'en mars 1937, elle accomplit une analyse avec René Laforgue (1894-1962), l'un des premiers psychanalystes à exercer en France, tout en se spécialisant peu à peu dans la psychiatrie infantile (stage d'externat en 1936 dans le service du Dr Heuyer, à l’hôpital de Vaugirard, second stage d'externat à l’hôpital des Enfants-Malades dans le service du Dr Darre). Françoise Marette est élue membre adhérant à la Société Psychanalytique de Paris en 1938, six mois avant Jacques Lacan. Inscrite en thèse avec le Dr. Edouard Pichon, elle publie et soutient sa thèse de médecine en juillet 1939 sous le titre 
     <span style="italic">Psychanalyse et pédiatrie. Le complexe de castration. Étude générale. Cas cliniques</span>. Réquisitionnée pour effectuer des visites sanitaires de petits Parisiens, réfugiés dans des villages d’Île de France, elle poursuit cette activité pendant les hivers de 1940 et 1941. 
    </p>
            <p>Jeune docteure en médecine, Françoise Marette inaugure en septembre 1940, à titre expérimental, au sein de l'hôpital Trousseau à Paris, dans le service de neuropsychiatrie, des consultations pychanalytiques pour enfants. Elle assure cette consultation jusqu'en 1978, et accueille des psychanalystes en formation dès 1955. </p>
            <p>En février 1942, elle se marie avec un réformateur de la kinésathérapie, d'origine russe, Boris Dolto dont elle aura trois enfants, Jean-Chrysostome, dit Carlos (1943-2008), Grégoire (né en 1944) et Catherine (née en 1946). En décembre 1942, Françoise Dolto est engagée à participer à la création d'un « Centre de la mère et de l'enfant », conçu par la FFEPH (Fondation française pour l'étude des problèmes humains), sous l'égide d'Alexis Carrel, soutenue par le régime de Vichy. Ce projet de recherche ne sera jamais opératoire.</p>
            <p>Après la guerre, son activité se diversifie dans des lieux multiples : exerçant comme psychanalyste pour adulte à titre privé dans son cabinet de la rue Saint-Jacques où elle demeure avec sa famille, Françoise Dolto exerce dans de nombreuses institutions avec les enfants. En plus de l'hôpital Trousseau, elle consulte à la polyclinique Ney à la demande de Jenny Aubry, au Centre médico-psycho-pédagogique Claude-Bernard à partir de 1947, et enfin au centre médico-psycho-pédagogique (CMPP) Étienne-Marcel de 1964 à 1981. </p>
            <p>S'adressant à des publics aussi divers que celui du périodique féminin 
     <span style="italic">Femmes françaises</span> dès 1946 ou de la revue 
     <span style="italic">Études carmélitaines</span>, Françoise Dolto prend peu à peu sa place dans les débats théoriques qui agitent et divisent le mouvement psychanalytique français, en participant, contre la Société psychanalytique de Paris, à la fondation en 1953 de la Société française de psychanalyse avec Daniel Lagache et Jacques Lacan. En 1960, elle expose un rapport sur la sexualité féminine lors du congrès international d'Amsterdam qui lui donne une place décisive dans ce qui est en train de devenir l'école lacanienne. 
    </p>
            <p>Soucieuse de vulgarisation, elle participe en décembre 1962 à la création du secrétariat du Père Noël de la Poste, alors que son frère Jacques Marette est ministre des PTT. </p>
            <p>En 1964, elle est membre fondatrice de l'École freudienne de Paris, sous l'égide du même Jacques Lacan. Elle y donne jusqu'en 1980 des cours et des séminaires sur la psychanalyse d'enfants. </p>
            <p>Son activité éditoriale se déploie après 1971, avec la réédition aux Editions du Seuil, dans la collection « Le Champ freudien », animée par François Wahl, de sa thèse 
     <span style="italic">Psychanalyse et pédiatrie. Le Cas Dominique</span> (1972), qui rencontre un grand succès dans le public ; engagée fortement pour la « cause des enfants » et des adolescents, elle créée et anime sur France Inter, de 1976 à 1978, avec Jacques Pradel et sa fille Catherine Dolto, l'émission quotidienne 
     <span style="italic">Lorsque l'enfant paraît</span>, traitant en direct les milliers de cas que le grand public lui soumet sous forme de correspondances. Conformément à son désir d'expérimentation, elle participe en 1979 à la création de la première « Maison verte » à Paris (lieu d'accueil et d'écoute pour les tout-petits de 0 à 4 ans en présence des parents et d'un analyste). 
    </p>
            <p>Cet engagement social et médiatique lui vaut des critiques de la part du milieu psychanalytique, d'autant qu'elle s'aventure à confronter la foi à l'analyse ( 
     <span style="italic">L'Évangile au risque de la psychanalyse</span>, 1977), tout en transformant son œuvre clinique en conceptualisation théorique ( 
     <span style="italic">Au jeu du désir</span>, 1981) : elle forge notamment le concept décisif d' « image inconsciente du corps » (Editions du Seuil, 1984). Après la mort de son mari en 1980, elle multiple les interventions sur la scène publique, jusqu'à son décès en août 1988. Au lendemain de sa mort en 1989, le livre 
     <span style="italic">Paroles pour adolescents ou le complexe du Homard</span>, rencontre un succès éditorial sans précédent. 
    </p>
            <p>En 1989, ses élèves et disciples se regroupent dans l'association « Archives Dolto » : avec l'accord de sa fille, ils assurent la transmission de ses documents et papiers de travail, tout en promouvant son œuvre en France et à l'étranger par la publication de textes inédits et l'organisation de colloques et de conférences. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Françoise_Dolto"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051311-d4580e432">
            <relationEntry>Françoise Dolto</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1908-11-06">6 novembre 1908</fromDate>
               <toDate standardDate="1988-08-25">25 août 1988</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipedia.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb119003340"
                      xlink:type="simple"
                      xml:id="FRAN_relation_051311-d4580e453">
            <relationEntry>Dolto, Françoise (1908-1988)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1908-11-06">6 novembre 1908</fromDate>
               <toDate standardDate="1988-08-25">25 août 1988</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
