<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_009886</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2016-05-11</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle PEREZ BASTIE</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 11 mai 2016 : revu la forme autorisée du nom, la date, ajouté fonction et lien chronologique</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>service des archives et de l'information documentaire de la Présidence de la République</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Présidence de la République. Service de l'audiovisuel et de l'organisation technique des déplacements (2008-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>SAOTD</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blolsbn6--1v8dkhwwncgqp">présidence de la République</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugp6nd-1m2amxlhij5ib">communication</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p> Reportages audiovisuels et photographiques relatifs à la présidence de la République </p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Le service audiovisuel et de l'organisation technique succède au service de l'audiovisuel (1990-2007)</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="bold">Présidence de Nicolas SARKOZY</span>
            </p>
            <p>En 2008, Bernard GOLDSTEIN remplace Michel BALOCHE à la tête du service qui est officiellement renommé Service audiovisuel et de l’organisation technique des déplacements, mais cette appellation est rarement utilisée dans les faits. </p>
            <p>En complément de ses activités traditionnelles, le service audiovisuel connait les modifications suivantes :</p>
            <p>- il procède dorénavant à l’encodage des discours du Président pour le site www.elysee.fr. ; </p>
            <p>- il intègre l’ancien service photographique qui devient la cellule photographique.;</p>
            <p>Afin d’assurer ces missions, le service audiovisuel est structuré de la manière suivante : </p>
            <p>- Pôle administratif : chargé de l’organisation et du suivi administratif et financier des prestations effectuées par des entreprises ou par des membres du service ; </p>
            <p>- Pôle technique Palais : chargé de la mise en place technique des enregistrements audiovisuels des prises de parole du Président au Palais de l’Elysée, </p>
            <p>- Pôle technique VO (VO pour voyages officiels) : chargé de la mise en place technique des enregistrements audiovisuels des prises de parole du Président lors de ses déplacements, </p>
            <p>- Pôle technique vidéo : chargé de la réalisation, de la production, du montage des enregistrements audiovisuels des prises de parole du Président et de la gestion de la vidéothèque du Président en exercice. </p>
            <p>- Cellule photographique : chargée des prises de vues officielles du Président à l’Elysée ou lors de ses déplacements, de leur conservation et de leur diffusion. </p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">Présidence de François HOLLANDE</span>
            </p>
            <p>En mai 2012, André LONCLE est nommé chef du service jusqu’en avril 2014 où il est remplacé par Claude VAVASSORI, qui fut successivement adjoint de Bernard GOLDSTEIN puis d’André LONCLE. </p>
            <p>En 2016, le service audiovisuel comprend vingt-six agents dont six chefs de projets et onze coordinateurs techniques. Il est toujours réparti en quatre pôles, mais a perdu la cellule photographique, redevenue autonome avec le titre de service image. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_010031"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Direction générale des services (présidence de la République)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-31">31 janvier 2008</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-05-15">15 mai 2012</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_051290"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Présidence de la République. Service de l'audiovisuel (1990-2008)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_009918"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Présidence de la République. Service photographique (1952-2008)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054171"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival"> Présidence de Nicolas Sarkozy, vidéothèque du service de l'audiovisuel et de l'organisation technique : revues de presse et enregistrements vidéos liés à l'activité du Président</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
