<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051351</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-09-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Martine SIN BLIMA-BARRU</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 5 septembre 2016 : modification forme autorisée du nom, ajout autres formes du nom, modification historique (conjugaison), ajout texte de référence, ajout liens</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Comité d’organisation du bicentenaire du corps préfectoral (1995-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Commémoration du bicentenaire du corps préfectoral (1995-1998)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Ministère de l'Intérieur. Comité d’organisation du bicentenaire du corps préfectoral (1995-1998)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1995-01-01">1995</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret du 27 avril 1995 portant création d'un comité d’organisation pour la célébration du deuxième centenaire du corps préfectoral (disponible à cette adresse : https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000719509)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Dans le cadre des travaux engagés pour la célébration du bicentenaire du corps préfectoral, le ministère de l’Intérieur constitue par le décret du 27 avril 1995, un comité d’organisation de la célébration du bicentenaire de la création du corps préfectoral présidé par le ministre. Il est accompagné d’un conseil scientifique, présidé par le doyen Georges Vedel, et est composé de personnalités qualifiées désignées par le ministre de l’Intérieur. </p>
            <p>Un des trois groupes de travail mis en place au sein de ce conseil, le groupe de travail relatif à l’historique du corps préfectoral, présidé par le professeur Mayeur, a la charge de piloter un travail sur la réalisation de campagnes d'archives orales. Il s'agit d'enregistrer des témoignages de préfets sur le déroulement de leur carrière. Le chef de la Mission des Archives nationales auprès du ministère de l’Intérieur, Jean-Pierre Defrance, est désigné chef de projet. Le ministère de l’Intérieur a fait appel à une équipe d’historiens, recrutée par l’Association pour le rayonnement des archives françaises, chargée de recueillir les témoignages des membres du corps préfectoral.</p>
            <p>La campagne de collecte s’est échelonnée sur une période de trois mois. Elle est réalisée du 2 octobre 1997 au 8 janvier 1998 par Thomas Caudron et Olivier de Lagarde, étudiants titulaires d’un diplôme d’études approfondie délivré par le cycle supérieur d’histoire du XXe siècle de l’Institut d’études politiques de Paris.</p>
            <p>L'Association du corps préfectoral et des hauts fonctionnaires du ministère de l'Intérieur assure le suivi du versement.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050793"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Mayeur, Jean-Marie (1933-2013)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1995-01-01">1995</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Président du groupe de travail sur l'histoire du corps préfectoral</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000008"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Intérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1995-01-01">1995</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009203"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Association du corps préfectoral et des hauts fonctionnaires du ministère de l'Intérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1995-01-01">1995</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
