<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052047</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-18</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Edith PIRIO</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier, 26 juillet 2018 : ajout indexation activité et relations d'identité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Éléments biographiques fournis par Mathieu Muglioni, petit-fils de Jacques Muglioni</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia https://fr.wikipedia.org/wiki/Jacques_Muglioni</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice d'autorité de la BNF http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120360177</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0917 0397</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Muglioni, Jacques (1921-1996)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1921-07-31">31 juillet 1921</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-01-22">22 janvier 1996</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Jacques Muglioni est professeur de philosophie.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk3h6v--1a7obp35gqwv3">militant politique</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Né à la Garenne-Colombes dans l'actuel département des Hauts-de-Seine en 1921, Jacques Muglioni est élève du lycée Louis-Pasteur de Neuilly-sur-Seine durant toute sa scolarité secondaire jusqu'en 1939. Il suit ensuite les cours d'hypokhâgne et de khâgne du lycée parisien Henri-IV de 1939 à 1941. En 1942, il est titulaire d'un diplôme d'études supérieures en philisophie, son directeur de mémoire est Émile Bréhier. L'année suivante, il obtient le certificat d'aptitude à l'enseignement des collèges, mention philosophie. Il est agrégé de philosophie en 1948.</p>
            <p>À partir d'octobre 1943, Jacques Muglioni enseigne en lettres et philosophie au collège de garçons de Charolles en Saône-et-Loire. Le 1er octobre 1945, il est nommé professeur de philosophie au lycée Lamartine de Mâcon. À la rentrée 1952, il est nommé à Janson-de-Sally à Paris où il enseigne durant 6 ans. Entre 1958 et 1961, il partage son temps d'enseignement entre la khâgne Saint-Cloud d'Henri-IV et l'hypokhâgne de Louis-Pasteur. En 1961, il est chargé de la khâgne classique d'Henri-IV.</p>
            <p>En septembre 1963, Jacques Muglioni est nommé inspecteur général de l'Éducation nationale. Il est doyen du groupe disciplinaire philosophie de 1971 à 1983. Il est admis à la retraite en juillet 1985, après avoir été élévé au grade d'officier de la Légion d'honneur en mai. Il est également chevalier de l'Ordre national du Mérite.</p>
            <p>À partir de 1946, Jacques Muglioni est rédacteur au 
     <span style="italic"> Populaire de Saône-et-Loire</span>, organe heddomadaire de la SFIO du département. Il milite à l'aile gauche du parti avec Marceau Pivert et le cercle Zimmerwald, jusqu'en octobre 1956. 
    </p>
            <p>Le 14 mai 1980, Jacques Muglioni intervient aux journées franco-belges des collectivités d’éducation de Spa avec une communication intitulée 
     <span style="italic">La fin de l'école</span>. En 1984, il organise un grand colloque philosophique, à Sèvres, regroupant des professeurs de tous ordres d’enseignement dont les actes sont publiés sous le titre 
     <span style="italic">Philosophie, École, même combat</span>. En 1993, parait au CNDP 
     <span style="italic">L'école ou le loisir de penser</span>. 
    </p>
            <p>Jacques Miglioni a épousé Yvette Michel à Roanne en juillet 1945 et ils ont eu deux enfants.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_002156"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Inspections générales (ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1945-01-01">1945</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-01-22">22 janvier 1996</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Jacques_Muglioni&amp;oldid=142772819"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Jacques Muglioni</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1921-07-31">31 juillet 1921</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-01-22">22 janvier 1996</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120360177"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Muglioni, Jacques (1921-1996)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1921-07-31">31 juillet 1921</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-01-22">22 janvier 1996</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057244"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Jacques Muglioni (1921-1996).</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
