<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050975</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-02-25</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 25 février 2015 : création à l'occasion de l'arrivée aux AN des archives des musées nationaux. informations e npatrie fournies par A. Clergeau (mission culture)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2015-05-18</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal RIVIALE</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 25 février 2015 : création à l'occasion de l'arrivée aux AN des archives des musées nationaux. informations e npatrie fournies par A. Clergeau (mission culture)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>notice d'autorité BnF n° FRBNF11877391</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2259 2914</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Musée national de la marine (Paris ; 1827-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1827-01-01">1827</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d3nzugozgr-s4u53ifi5d7f">Chaillot (palais de)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1943-01-01">1943</fromDate>
               </dateRange>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>musée</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n°71-963 du 3 décembre 1971 relatif au musée de la marine</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le musée national de la Marine est issu d'une collection offerte au roi Louis XV par Henri Louis Duhamel du Monceau installée au Louvre de 1752 à 1793, puis de 1827 à 1939. </p>
            <p>La collection permanente du musée est exposée depuis 1943 dans l'aile Passy du Palais de Chaillot à Paris, mais des annexes se trouvent à Brest, Port-Louis, Rochefort et Toulon.</p>
            <p>Le musée de la Marine est créé par décret le 27 décembre 1827, en dépit du fait que ses collections soient déjà constituées et installées au Louvre depuis 1748, date du don de la collection offerte au roi Louis XV par Henri Louis Duhamel. La collection permanente du musée est transférée dans l'aile Passy du Palais de Chaillot à Paris en 1938 et ouvrira en 1943. Le musée est conjointement géré par le ministère de la Marine et les Beaux-Arts entre 1827 et 1848, date à laquelle il passe sous gestion exclusive des Beaux-arts. Après avoir été rattaché par décret au ministère de la Marine en 1919, le musée de la Marine devient par décret un établissement public national à caractère administratif (EPA), sous tutelle du ministère de la Défense le 3 décembre 1971.</p>
            <p>Plusieurs annexes du musée de la Marine ont vu le jour depuis le XIXe siècle. En 1814 est crée le musée naval de l'arsenal de Toulon, celui de l'arsenal de Rochefort en 1822, de l'arsenal de Brest en 1826, de l'arsenal de Cherbourg en 1826. Une annexe sur la Grande Guerre est crée aux Invalides en 1922. De 1954 à 1971 sont mis en place de nombreux musées navals, desquels le musée de la Marine se retirera au cours des années 1990, notamment dans les villes de Port-Louis, Bordeaux, Le Pouldu, Saint-Tropez, Nice, Antibes. Il reste cinq musées navals aujourd'hui : Paris, Brest, Toulon, Port-Louis et Rochefort ce dernier ayant ouvert en 1936 suite à la suppression de l'arsenal.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_005028"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Défense</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1971-01-01">1971</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053925"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">archives des musées nationaux, musée de la marine (série EM)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
