<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051611</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-24</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID-DORMIEN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, 221AS : fonds de l’Union des Églises évangéliques libres de France.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : FRBNF12117497 (identifiant ARK : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12117497t).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>BATY, Claude, Les Églises évangéliques libres de France : leur histoire à travers la genèse et l’évolution de leurs principes jusqu’en 1951, mémoire de maîtrise de théologie, Vaux-sur-Seine, 1981, 313 p. (dactyl.).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>BATY, Claude, Les Églises évangéliques libres (1849-1999), Valence, Ligue pour la lecture de la Bible, 1999, 362-8 p.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>ENCREVÉ, André, Protestants français au milieu du XIXe siècle. Les réformés de 1848 à 1870, Genève, Labor et fides, 1986, p. 274-296. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>ENCREVÉ, André, « Les archives des Églises protestantes aux XIXe et XXe siècles », in Les religions et leurs archives : enjeux d’aujourd’hui. Journées d’études de la direction des Archives de France (Paris, collège de France, 11-12 mars 1999), Paris, Direction des Archives de France, 2001, p. 69-95. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>« Union des Églises évangéliques libres », in Annuaire des Églises évangéliques, en ligne : http://www.eglises.org/types/ueel/ (consulté en août 2017).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>« Union des Églises évangéliques libres », in Wikipédia, encyclopédie collaborative, en ligne : https://fr.wikipedia.org/wiki/Union_des_%C3%89glises_%C3%A9vang%C3%A9liques_libres (consulté en août 2017).</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2113 2166</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Union des Églises évangéliques libres de France (1849-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Union des Églises évangéliques de France (UEEF ; 1849-1883)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1849-01-01">1849</fromDate>
                  <toDate standardDate="1883-12-31">1883</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Union des Églises évangéliques libres de France (UEELF ; 1883-….)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1883-01-01">1883</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1849-01-01">1849</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p/>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Annonay (Ardèche)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntddivpd--moeta3g46v9r">Annonay (Ardèche)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Toulouse (Haute-Garonne)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3nthavqjv-pzq3al737nr6">Toulouse (Haute-Garonne)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d-awald6xki--1xbp9b7wb59wd">célébration du culte</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>L’Union des Églises évangéliques de France (UEEF) se constitue en septembre 1849 sous la présidence du pasteur Frédéric Monod (1794-1863), au moment où le régime du Concordat vient d’être reconduit par la constitution de la Deuxième République. En marge des courants majoritaires des réformés « orthodoxes » (qui refusent une confession de foi si elle met en péril l’unité de l’Église) et des « libéraux » (qui ne veulent aucune confession), ses premiers dirigeants soutiennent qu’il importe que les Églises confessent leur foi, même si leur unité doit en pâtir. L’UEEF fédère, lors de sa constitution, une partie des Églises protestantes indépendantes, qui sont « souvent de petites communautés issues de paroisses réformées, mais de tendance revivaliste affirmée et hostiles au lien concordataire [entre les Églises et l’État] » (A. Encrevé). Elle se dote d’une organisation « semi-synodale » où le rôle du synode et de ses commissions laisse une large autonomie aux Églises locales. En ajoutant l’adjectif « libre » à sa dénomination, en 1883, l’Union des Églises évangéliques libres de France (UEELF) réaffirme son indépendance vis-à-vis de l’État et son opposition au régime concordataire. </p>
            <p>Les « libristes » jouent un rôle non négligeable dans la création de la Fédération protestante de France (FPF) en 1905, avant de connaître un certain repli dans l’entre-deux-guerres. Une partie des églises libres rejoint ainsi l’Église réformée de France (ERF) lors de sa création en 1938. En désaccord avec les orientations de la FPF, l’UEELF quitte la fédération en 1963, mais y fait retour en 1996. Elle est par ailleurs membre associé du Conseil national des évangéliques de France (CNEF) depuis 2011 et membre de la Fédération internationale des églises évangéliques libres (IFFEC). </p>
            <p>L’Union des églises évangéliques libres de France compte, en 2017, une quarantaine de pasteurs, une cinquantaine de communautés paroissiales et revendique environ 2 400 membres professants et 2 500 sympathisants. Elle est implantée surtout dans le sud de la France, autour du noyau historique situé dans l’Ardèche, la Lozère, le Gard, l’Hérault et les Bouches-du-Rhône, ainsi que dans la Haute-Savoie et le Rhône, dans le Tarn, les Pyrénées-Atlantiques, la Dordogne et la Vienne, mais également dans l’Eure-et-Loir et en Île-de-France. Son siège, longtemps situé à Annonay (7, boulevard de la République), est désormais établi à Toulouse (12, rue Claude-Perrault).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_010101"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Église réformée de France</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1938-01-01">1938</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-12-31">2012</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Union_des_%C3%89glises_%C3%A9vang%C3%A9liques_libres"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Union des Églises évangéliques libres</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1849-01-01">1849</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice wikipedia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12117497t"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Union des Églises évangéliques libres de France</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1849-01-01">1849</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
