<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050628</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 10 janvier 2014 : ajout n° notice BnF et changement nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds Jean-Baptiste Delestre (686AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF14972680</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Delestre, Jean Baptiste (1800-1871)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Delestre, Jean-Baptiste</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1800-01-01">1800</fromDate>
               <toDate standardDate="1871-01-18">18 janvier 1871</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Natif de Lyon (Rhône) en 1800, Jean-Baptiste Delestre vient à Paris encore enfant avec ses parents. Admis en 1816 à l'École des Beaux-Arts, il entre ensuite dans l'atelier du peintre Gros, et expose ses propres œuvres à partir de 1838, notamment des tableaux d'histoire. Personnage atypique, Jean-Baptiste Delestre se révèle être peintre d'histoire, sculpteur, graveur, critique d'art, écrivain d'art et homme politique. Dès 1829, il publie son premier ouvrage Iconographie pathologique ; puis en 1845 il est l'auteur d'une biographie consacrée à son professeur et maître, sous le titre Gros et ses ouvrages, toujours utilisée aujourd'hui.</p>
            <p>Au lendemain de la Révolution de 1830, Jean-Baptiste Delestre participe aux affaires publiques en remplissant successivement plusieurs fonctions administratives dans le XIIe arrondissement (ancien) de Paris, dont la réorganisation de la garde nationale et comme président de la commission sanitaire du quartier de l'Observatoire. En 1847, il est élu au Conseil municipal de Paris et au Conseil général de la Seine, mais les évènements lui font prendre une part active à la Révolution de 1848. En juin 1848, il est nommé maire du XIIe arrondissement (ancien) de Paris par le gouvernement provisoire, d'où avait commencé l'insurrection, à la suite de l'interdiction du fameux banquet parisien du 22 février. </p>
            <p>Après le coup d'Ėtat du 2 décembre 1851 du futur Napoléon III, il démissionne de toutes ses fonctions électives et revient à sa carrière artistique, tout en restant opposé au régime impérial. Également polygraphe, il rédige plusieurs éloges à la mémoire d'amis artistes décédés, et comme théoricien d'art, il publie en 1866 son ouvrage majeur, De la Physiognomonie, relatif à une méthode d'interprétation des caractères humains en fonction des traits du visage principalement. Jean-Baptiste Delestre décède durant le siège de Paris par les Prussiens en janvier 1871.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
