<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050364</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-06-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 2 juin 2016 : ajout dates à la forme du nom, ajout ISNI, ajout activités, ajout lien d'association, modification Sources, modification de la conjugaison des verbes de l'historique </eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds François Michel, 636 AP. </p>
               <p>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb119034329</p>
               <p>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Michel_Fran%C3%A7ois_%28archiviste_pal%C3%A9ographe%29</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0933 8786</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>François, Michel (1906-1981)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1906-01-01">1906</fromDate>
               <toDate standardDate="1981-12-31">1981</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d-2dlouru40-16uts12xdm4zl">résistant</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1943-01-01">1943</fromDate>
                  <toDate standardDate="1945-12-31">1945</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Incarcéré pour fait de résistance</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjpuqr-66gt6kmedjiv">officier (armée)</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1939-01-01">1939</fromDate>
                  <toDate standardDate="1939-12-31">1939</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Mobilisé comme capitaine en 1939</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl6u27z--1eg4fqfkrzwxv">conservateur (patrimoine)</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1936-01-01">1936</fromDate>
                  <toDate standardDate="1953-12-31">1953</toDate>
               </dateRange>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msirr1g-3naumnfaswc">archiviste</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1927-01-01">1927</fromDate>
                  <toDate standardDate="1936-12-31">1936</toDate>
               </dateRange>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Michel François (1906-1981) est docteur ès lettres, archiviste-paléographe (sorti major de l'École des chartes en 1927), diplômé de l'École pratique des hautes études. </p>
            <p>Membre de l'École française de Rome en 1932, il en profite pour travailler à sa thèse de doctorat sur le cardinal de Tournon et s'oriente, grâce à ses recherches, vers l'histoire du XVIe siècle. Rentré en France, il est attaché en 1933 au cabinet des manuscrits de la Bibliothèque nationale. Archiviste puis conservateur adjoint aux Archives nationales de 1936 à 1953, il publie durant cette période la Correspondance du Parlement de Paris du XIVe au XVIe siècle. </p>
            <p>Mobilisé en 1939 avec le grade de capitaine breveté d'état-major, il est arrêté en 1943 pour fait de résistance et incarcéré à la prison de Fresnes. En janvier 1945, il est détaché auprès du gouvernement militaire de la zone d'occupation en Allemagne où il occupe, d'avril 1946 à juillet 1949, les fonctions de directeur du service des beaux-arts.</p>
            <p>Professeur d'histoire du Moyen Age à l'Institut catholique de Paris (1949), membre du Centre national de la recherche scientifique (1950-1966), Michel François est également secrétaire général du Comité international des sciences historiques et assure pendant trente ans (1950-1980) la coordination du mouvement historique international. </p>
            <p>En 1952, il quitte ses fonctions de président de la Société des antiquaires de France, dirige la Publication internationale des sciences historiques et devient l'année suivante professeur d'histoire des institutions de la France à l'École des chartes. En 1954, il succéde à Charles Samaran comme secrétaire de la Société de l'histoire de France. Doyen (1964) puis doyen honoraire (1970) de la faculté libre des lettres de Paris, il est élu membre de l'Institut, Académie des inscriptions et belles-lettres. Enfin, de 1970 à 1976, il dirige l'École des chartes, enseignant simultanément à l'École des chartes l'histoire des institutions médiévales et modernes, à la Sorbonne, les sources d'archives, et à l'Institut de France, l'histoire de France. </p>
            <p>En juillet 1981, alors président de l'Académie des inscriptions et belles-lettres, il décède brusquement à son domicile parisien.</p>
            <p>Michel François est également l'auteur d'un grand nombre d'ouvrages historiques, dont : 
     <span style="italic"> Histoire des comtes et du comté de Vaudémont</span>, 
     <span style="italic">Correspondance du cardinal de Tournon</span>, 
     <span style="italic">Le Cardinal François de Tournon, homme d'État, diplomate, mécène et humaniste</span>, 
     <span style="italic">L'Heptaméron de Marguerite de Navarre</span>, 
     <span style="italic">Lettres de Henri III, roi de France.</span>
            </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009963"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École nationale des chartes (Paris ; 1821-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-01-01">1970</fromDate>
               <toDate standardDate="1976-12-31">1976</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      Major de la promotion 1927. Directeur de l'Ecole nationale des chartes de 1970 à 1976 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
