<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050834</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-10-24</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 24 octobre 2014 : changé forme du nom, ajouté n° ISNI, lien vers notice EHESS</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>
                  <span style="underline">Hommages </span>
               </p>
               <p/>
               <p>Archambault de Beaune (Sophie), "Hommage à François Sigaut", 
      <span style="italic">Carnets de la Maison Archéologie et Ethnologie</span>, [en ligne]. 
     </p>
               <p>Bourrigaud (René), " 
      <span style="italic">In memoriam</span> François Sigaut (1940-2012)", 
      <span style="italic">Histoire et Sociétés rurales</span>, 2012, vol.38, p.7-10. 
     </p>
               <p/>
               <p>
                  <span style="underline">Site internet</span>
               </p>
               <p>Site consacré à François Sigaut : www.francois-sigaut.com. Ce site internet mis en place par les deux exécuteurs testamentaires de François Sigaut s'attache à faire connaître l'oeuvre de François Sigaut. On y trouvera notamment l'état le plus exhaustif de la bibliographie de François Sigaut. </p>
               <p/>
               <p>Notice BnF n°FRBNF11924724</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1696 9738</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Sigaut, François (1940-2012)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1940-11-10">10 novembre 1940</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-11-02">2 novembre 2012</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Né à Reims le 10 novembre 1940, François Sigaut suit des études secondaires dans l'enseignement libre, tout d'abord au collège Saint-Joseph de Reims, puis au collège Stanislas à Paris où il effectue ses classes préparatoires aux concours agronomiques.</p>
            <p>Il s'oriente en effet tout d'abord vers une carrière d'ingénieur agronome : il entre ainsi à l'Institut national agronomique en 1960, puis se dirige vers l'agriculture coloniale en rejoignant le Centre national d'études agronomiques tropicales à Nogent-sur-Marne de 1962 à 1964. Cette spécialisation le conduit à effectuer une année de coopération au Niger. Par la suite, il devient chargé d'études d'aménagement rural en France et en Algérie. </p>
            <p>Tout en poursuivant ses activités d'ingénieur agronome, il entreprend en 1971 une thèse d'ethnologie sous la direction de Lucien Bernot à l'Université Paris V-Descartes sur les techniques anciennes de préparation des champs et l'utilisation du feu dans ces opérations. Cette thèse, 
     <span style="italic">L'Agriculture et le feu. Rôle et place du feu dans les techniques de préparation du champ de l'ancienne agriculture européenne</span> est publiée en 1975. 
    </p>
            <p>Ces travaux marquent une réorientation de sa carrière vers la recherche : chargé de conférences à l'École des hautes études en sciences sociales en 1976, il y devient maître-assistant en 1978, puis maître de conférence en 1985 et enfin directeur d'études à partir de 1992. </p>
            <p>Ses compétences techniques d'ingénieur agronome lui permettent de lier techniques agricoles et faits sociaux, ce qui est au coeur de la pertinence de sa réflexion. Son travail sur les techniques de préparation des champs, puis de labour et de récolte le conduisent à s'intéresser également à la conservation des aliments et à l'histoire de l'alimentation en tant que telle. Ces études ont amené au développement de sa pensée sur la technologie comme science humaine. </p>
            <p>Par ailleurs, très attaché à la conservation du patrimoine agricole, il participe à la création de l'Association française des musées d'agriculture (AFMA), dont il assure la présidence de 1989 à 1997. De même, il préside depuis 2011 l'Association pour l'étude de l'histoire de l'Agriculture (AEHA). À partir de 2009, il siège également comme membre à l'Académie d'Agriculture de France. Son activité protéiforme le conduit à participer à de nombreux autres groupes de travail, dans les milieux tant administratifs qu'associatifs : il fut membre de la Société d'ethnozootechnie, membre du Comité des travaux historiques et scientifiques dans la section "Sciences, histoire des sciences et des techniques et archéologie industrielle". Il participe également à la commission "Dynamique des systèmes agraires" au ministère de la Recherche et de la Technologie de 1983 à 1987, ou encore au conseil du Patrimoine ethnologique du ministère de la Culture de 1984 à 1989. Cette implication dans les réseaux nationaux se double d'une forte activité internationale : il fait ainsi partie du comité international permanent du Secrétariat international pour la recherche sur l'histoire des instruments agricoles et fut président de l'Association internationale des musées d'agriculture. </p>
            <p>Il meurt le 2 novembre 2012. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003773"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École des hautes études en sciences sociales</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1976-01-01">1976</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-11-02">2 novembre 2012</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      F. Sigaut, chargé de conférences à l'EHESS (1976), puis maître-assistant (1978), maître de conférences (1985) et directeur d'études à partir de 1992. 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
