<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050573</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 10 décembre 2013 : changement forme du nom et ajout n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds Ernest Noirot (148AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF13090482</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Noirot, Ernest (1851-1913)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1851-08-18">18 août 1851</fromDate>
               <toDate standardDate="1913-12-28">28 décembre 1913</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Ernest Noirot (1851-1913) fut comique aux Folies Dramatiques, mais c’est comme peintre photographe qu’il accompagna le docteur Bayol, en 1881, au Sénégal. Celui-ci était officiellement chargé par le gouvernement français d’établir les droits de la France sur le Fouta-Djalon (Afrique occidentale française, Guinée française). En 1883, le ministère des Colonies confia à Noirot l’administration du Fouta et particulièrement celle du cercle de Dagana. À ce titre, il fut chargé de représenter le Sénégal à l’exposition coloniale de 1887. Il fut ensuite administrateur du Siné-Saloum (Sénégal) de 1890 à 1896, du Fouta-Djalon de 1897 à 1900, et directeur des Affaires indigènes au gouvernement de la Guinée de 1901 à 1905. De 1908 à 1910, Ernest Noirot remplit diverses missions pour le gouvernement général de l’Afrique occidentale française.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_004327"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Ernest Noirot (1869-1912)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
