<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050646</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-11-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Fraisse, Robert</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1935-08-20">20 août 1935</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-05-31">mai 2012</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Natif de Saint-Etienne (Loire) en 1935, après son service militaire en Algérie, Robert Fraisse poursuit ses études à l'Ecole Polytechnique (X 1956) puis à Sciences Po en section "Service public", où il fait la connaissance de Michel Rocard. Recruté en octobre 1962 au Commissariat au Plan par Jean Ripert, alors chef du service économique, il collabore au groupe "1985" prélude à une prospective de la France dans le cadre du Ve Plan. Entre 1965 et 1969, Robert Fraisse travail auprès de Jacques Delors au service des affaires sociales du Plan, où il participe à la planification des équipements collectifs, puis à la commission Malraux relative à "l'équipement culturel" de la France. Au cours de sa carrière au Commissariat au Plan, Robet Fraisse s'occupe notamment de recherches en sciences sociales aux cotés de Claude Gruson, Alain Touraine, Pierre Bourdieu, Michel Crozier et d'autres intellectuels. Par ailleurs, il est l'auteur de nombreux articles de sociologie ou d'économie publiés dans la revue "Esprit". Sous l'autorité du Commissariat général du Plan, Robert Fraisse devient le secrétaire général du CORDES (Comité d'organisation des recherches appliquées sur le développement économique et social), organisme créé oficiellement en mars 1966 et mit en route par lui 3 ans après. En août 2000 Robert Fraisse prend sa retraite du Commissarait au Plan, 12 ans plus tard il décède à Paris en mai 2012.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
