<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_003150</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2015-09-30</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2016-02-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle PEREZ BASTIE</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 2 février 2016 : revu le nom, ajouté indexation fonctions et textes de référence</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Administration centrale des ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la recherche. Délégation à la communication (2001-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>DELCOM</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-01">2001</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blonaxbw--1mt8t42bokzts">service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugp6nd-1m2amxlhij5ib">communication</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>politique d'information et de communication interne et externe</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Organisation de l'administration centrale des ministères de l'éducation nationale et de l'enseignement supérieur et de la recherche :</p>
                  <p>- décret n° 2014-133 du 17 février 2014 ;</p>
                  <p>- arrêté du 17 février 2014</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="underline">Historique administratif</span> :
    </p>
            <p>26.08.2009 - … Délégation de la communication (DELCOM). </p>
            <p>17.05.2006 – 25.08.2009 Délégation de la communication (DELCOM).</p>
            <p>18.08.2001 – 16.05.2006 Délégation de la communication (DELCOM).</p>
            <p>15.12.1997 – 17.09.2001 Mission de la communication (DA MICOM).</p>
            <p>10.01.1996 – 14.12.1997 Direction de la communication (DICOM).</p>
            <p>23.08.1993 – 09.01.1996 Direction de l'information et des technologies nouvelles (DITEN). </p>
            <p/>
            <p>La délégation à la communication élabore et coordonne la communication du ministère de l’Éducation nationale et du ministère de l'Enseignement supérieur et de la Recherche. À ce titre, elle veille à la cohérence des messages émis par l'institution, conçoit et réalise les supports de communication nécessaires à l'explication des décisions ministérielles. Organisée par métiers, elle est rattachée au secrétariat général depuis le décret du 17 mai 2006. </p>
            <p>Depuis le 26 août 2009, elle comprend un département et six bureaux. </p>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Département de la communication pour l'enseignement supérieur et la recherche [Delcom 1 / Depcom]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce département remplit auprès du ministère de l'Enseignement supérieur et de la Recherche, les missions de la délégation à la communication. Il définit et met en œuvre la communication du MESR en étroite collaboration avec le cabinet du ministre et les directions concernées. Il regroupe les différentes compétences nécessaires à l'ensemble de l'activité d'un service de communication : relations presse, publications, web, campagnes et événements...</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Bureau de la veille, des sondages et de la documentation [Delcom 2]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau suit l'état de l'opinion grâce à un dispositif de veille stratégique, d'études et de sondages. Il accompagne les cabinets et les responsables d'actions de communication en leur proposant des analyses et des synthèses des données recueillies. Il offre des ressources de référence sur l'actualité, administre le service Mentor des textes officiels, le portail Educ@doc, et réalise synthèses, dossiers thématiques et études documentaires.</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Bureau de presse [Delcom 3]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau informe l'ensemble des médias sur les actions du ministère ainsi que sur la politique éducative. Il rédige communiqués et dossiers de presse, organise conférences, rencontres et voyages de presse. Il réalise une revue de presse multimédia, des « press books » thématiques et assure une veille audiovisuelle permanente. Il accompagne et conseille le cabinet et les directions dans leurs relations avec les médias.</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Bureau du web [Delcom 4]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau coordonne et met en œuvre la stratégie de communication web du ministère de l'Education nationale. Il définit la politique éditoriale en ligne pour assurer une présence cohérente du ministère sur internet. Il intervient comme conseil en stratégie web dans la conception des actions de communication. Il gère le site officiel www.education.gouv.fr dont il garantit l'accessibilité, la fiabilité, la lisibilité. Il produit des contenus éditoriaux multimédias. Il apporte un support fonctionnel à l'intranet. Il accompagne les directions et les services déconcentrés dans leurs projets web.</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Bureau de l'animation de la communication interne et des réseaux [Delcom 5]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau coordonne la communication interne pour l'administration centrale, les services déconcentrés et les enseignants. Il anime les réseaux des correspondants de communication des directions, de l'intranet et des académies, en cohérence avec les priorités ministérielles d'une part, avec la stratégie de communication institutionnelle interne d'autre part. Il assure la maîtrise d'ouvrage de l'intranet Pléiade et exerce la responsabilité éditoriale des supports de communication interne pilotés par la Delcom.</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold"> Bureau de la création graphique et de la production multimédia [Delcom 6]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau de ressources rédactionnelles, de graphisme et de web design, de photographie et d'iconographie, conçoit et réalise des supports de communication imprimés et numériques pour le cabinet, les directions et les académies. Il apporte expertise et conseil pour garantir la qualité et la cohérence de l'identité visuelle sur l'ensemble des productions. Il conçoit les chartes graphiques et en supervise leur application. Il réalise les bulletins officiels hebdomadaires et spéciaux des ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche.</p>
            <p/>
            <list>
               <item>
                  <span style="bold">Bureau des campagnes, des événements et des partenariats [Delcom 7]</span>
               </item>
            </list>
            <p>Ce bureau élabore les campagnes de communication média et hors média du ministère de l’Éducation nationale et assure toutes les étapes de leur mise en œuvre depuis l'élaboration du cahier des charges jusqu'à l'analyse des résultats. Il organise des manifestations : salons, colloques, remises de prix... en collaboration avec le cabinet et les directions concernées. Il négocie des partenariats institutionnels dans le cadre de campagnes, d'événements ou d'opérations ponctuelles.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold"> Historique des délégués à la communication</span>
            </p>
            <p>Octobre 2001-Août 2002 Catherine Lawless</p>
            <p>Août 2002-Août 2003 Catherine Rouillé</p>
            <p>Août 2003-Novembre 2005 Pierre Maurel</p>
            <p>Janvier 2006-Mars 2011 Véronique Mély</p>
            <p>Avril 2011-Juillet 2012 Alexandre Montay</p>
            <p>Juillet 2012-... Clélia Morali</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_003148"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Secrétariat général (ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-05-17">17 mai 2006</fromDate>
               <toDate/>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003249"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau des affaires financières et des marchés publics (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-12-31">2011</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003247"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de la création graphique et et de la production multimédia (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003245"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Mission études et opinion (délégation à la communication, ministère de l'Éducation nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003243"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Département communication recherche (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2003-01-01">2003</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003278"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Cellule intranet (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2009-01-01">2009</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003283"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de l'animation de la communication interne et des réseaux (ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2009-01-01">2009</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_002886"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau des réseaux documentaires et de l'information (ministère de l'Éducation nationale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-09-18">18 septembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_002888"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau des publications écrites et télématiques et de la communication interne (ministère de l'Éducation nationale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-09-18">18 septembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_002889"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de la communication externe (ministère de l'Éducation nationale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-09-18">18 septembre 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_002887"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de presse (ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-09-18">18 septembre 2001</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003282"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau du web (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2009-01-01">2009</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003277"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de la veille, des sondages et de la documentation (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2009-01-01">2009</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003276"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Département de la communication pour l'enseignement supérieur et la recherche</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2009-01-01">2009</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003242"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau des affaires générales, financières et budgétaires (délégation à la communication, ministère de l'Éducation nationale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-01">2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003244"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau de la veille et de l'information documentaire (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003246"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Mission animation des réseaux de communication (ministère de l'Éducation nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-12-31">2009</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_003248"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau des campagnes, des événements et des partenariats (délégation à la communication, ministères de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_002885"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Mission de la communication (ministère de l'Éducation nationale)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-01">2001</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053910"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la délégation à la communication (DELCOM 1) du ministère de l'Éducation nationale</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053913"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la délégation à la Communication du ministère de l'Éducaiton nationale(DELCOM 1), Affiches</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054516"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Ministère de l'Éducation nationale, archives audiovisuelles de Pierre Maurel, délégué à la communication</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055196"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Délégation à la communication (DELCOM) du ministère de l'Éducation nationale</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050525"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Dossiers de Pierre Maurel, délégué à la communication des ministères de l'Éducation
     nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche (1997-2006)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054518"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives électroniques de Pierre Maurel, délégué à la communication des ministères
     de l'Éducation nationale et de l'Enseignement supérieur et de la Recherche
     (2004-2005)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
