<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051787</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-31</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Martine SIN BLIMA-BARRU</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-11-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Martine SIN BLIMA-BARRU</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : http://data.bnf.fr/11897945/daniel_courgeau/</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2028 7588</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Courgeau, Daniel (1937-...)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-01-12">12/01/1937</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Domaines : sciences humaines et affaires sociales, statistique. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>SEGUY, I., BUCHET, L., with the contributions by COURGEAU, D., CAUSSINUS, H., (2013). Handbook of paleodemography, Ined Population Studies, Springer, Dordrecht Heidelberg London New York, XXII + 330 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (2012) – Probability and social science. Methodological relationships between the two approaches. Methodos Series, Springer, Dordrecht Heidelberg London New York, XXXIV+308 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (2007) - Multilevel synthesis, The Springer Series on Demographic Methods and Population Analysis, Springer, XXVIII + 226p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (2004) – Du groupe à l’individu : synthèse multiniveau, Editions de l’INED, Paris, X + 242 p. </p>
                  <p>COURGEAU D. (ed.), (2003) – Methodology and Epistemology of Multilevel Analysis, Kluwer Academic Publishers, Boston / Dordrecht / London, XII + 238 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., LELIEVRE E., (2001) - Análisis demográfico de las biografías, El Colegio de México, México, 308 p. </p>
                  <p>COURGEAU D. (ed.), (1998) - New methodological approaches in the social sciences, Population, special issue, 10, 1, 240 p. </p>
                  <p>COURGEAU D. (éd.), (1997) - Nouvelles approches méthodologiques en sciences sociales, Population, numéro spécial, 52, 4, pp. 793-1051.</p>
                  <p> BOCQUET-APPEL J.P, COURGEAU D., PUMAIN D. (eds), (1996) - Spatial analysis of Biodemographic data/Analyse spatiale de données biodémographiques, Congresses and Colloquia, John Libbey - INED, Paris, IX + 367 p.</p>
                  <p> ARBONVILLE D., BACCAÏNI B., BONVALET C., COURGEAU D., GUERIN-PACE F., LE BRAS H., LELIÈVRE E., PUMAIN D., (1994) - Logement, mobilité et populations urbaines, sous la direction de C. Bonvalet, CNRS Editions, Paris, 140 p. </p>
                  <p>COURGEAU D. and LELIEVRE E., (1992) - Event history analysis in demography Clarendon Press, Oxford, 226 p. </p>
                  <p>COURGEAU D. et LELIÈVRE E., (1989) - Analyse démographique des biographies, Editions de l'INED, Paris, 268 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1988) - Méthodes de mesure de la mobilité spatiale, Editions de l'INED, Paris, 301 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1985) - Tres siglos de movilidad espatial en Francia, Estudios sobre la dinámica, la evolución y las consecuencias de las migraciones, UNESCO, Paris, 74 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1983) - Three Centuries of Spatial Mobility in France, Studies on the dynamics, evolution and consequences of migrations, UNESCO, Paris, 64 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1983) - Trois siècles de mobilité spatiale en France, Etude sur la dynamique, l'évolution et les conséquences des migrations, UNESCO, Paris, 71 p. </p>
                  <p>LEDENT J. with COURGEAU D., (1982) - Migration and Settlement: 15 France, International Institute for Applied Systems Analysis, Laxenburg, Austria, 199 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1980) - L'analyse quantitative des migrations humaines, Collection d'anthropologie physique, Masson, Paris, 225 p. </p>
                  <p>COURGEAU D., (1970) - Les champs migratoires en France, Paris, Presses Universitaires de France, X + 158 p., (Cahier de Travaux et documents, n° 58, INED).</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Daniel Courgeau est né à Tananarive (Madagascar) le 12 janvier 1937. Après des études secondaires à Cannes, il entre à l'École Polytechnique en 1956. Comme Albert Jacquard, lui aussi polytechnicien, il débute sa carrière à la SEITA de 1959 à 1966. Détenteur du diplôme de démographie générale (1967) et docteur en démographie à la faculté des Lettres et Sciences Humaines de Paris (1969), sa thèse porte sur " Les champs migratoires en France ". En octobre 1966, il entre à l'INED en qualité d'ingénieur en chef de la SEITA, en mission auprès de l'INED. Placé d'abord sous la direction de Jean Sutter et d'Alain Girard, puis sous celle de Louis Henry, il dirige ensuite le Département de démographie générale (1977-1997) puis l'Unité de recherche " Biographie, espace et peuplement " (1998-2002).</p>
            <p/>
            <p>Daniel Courgeau se spécialise d'abord dans l'étude des phénomènes migratoires et des réseaux de relations (1967-1981), dans l'analyse biographique des phénomènes sociaux (1982-1985), puis dans leur analyse multiniveau (1995-2002). Dans les années 1970, il dirige l'enquête sur les réseaux de relations dans les zones rurales et urbaines françaises. Dans les années 1980, il dirige l'enquête " 3B : biographie familiale, professionnelle et migratoire " (1981) qui sera complétée par l'enquête 3B bis, réalisée en Belgique entre 1988 et 1989. Daniel Courgeau prend sa retraite en 2002 et devient Directeur de recherche émérite de l'INED. </p>
            <p/>
            <p>Ses activités portent depuis lors sur la méthodologie et l'épistémologie des sciences sociales.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_004922"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut national d'études démographiques (France). Département de démographie sociale (1967-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1967-01-01">1967</fromDate>
               <toDate standardDate="2002-12-31">2002</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://data.bnf.fr/11897945/daniel_courgeau/"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Daniel Courgeau</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-01-12">12 janvier 1937</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité BnF. </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
