<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050652</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>Notice créée sur demande de C. Martin (mission Premier ministre)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Commission des archives constitutionnelles de la Ve République</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2002-04-25">25 avril 2002</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-08-26">26 août 2011</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La commission a été supprimée par décret du 26 août 2011 mais ses travaux se sont poursuivis jusqu'au 1er janvier 2012.</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>organisme consultatif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p> Décret n° 2002-581 du 25 avril 2002 portant création de la Commission des archives constitutionnelles de la Ve République.</p>
                  <p>Décret n° 2011-1013 du 24 août 2011 portant suppression de la Commission des archives constitutionnelles de la Ve République.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Présidée par le vice-président du Conseil d’Etat et animée par un rapporteur général, la commission était composée de membres de droit et de personnalités qualifiées. Un comité scientifique lui était adjoint.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>La Commission des archives constitutionnelles de la Ve République, créée en 2002 (décret du 25 avril 2002), a succédé au Comité national chargé de la publication des travaux préparatoires des institutions de la Ve République (1984-2002). La Commission était chargée d'assurer la publication des archives publiques et privées intéressant l'application de la Constitution du 4 octobre 1958. Elle pouvait également recueillir des témoignages écrits et oraux et participer à des recherches et des travaux de nature historique. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:type="simple"
                      xlink:href="FRAN_NP_000302">
            <relationEntry>Comité national chargé de la publication des travaux préparatoires des institutions de la Ve République</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2002-04-25">25 avril 2002</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
