<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050530</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds d'Ajot et Frémond de la Merveillère (125AP).</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Frémond de la Merveillère, Pierre Antoine Jérôme</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1737-10-22">22 octobre 1737</fromDate>
               <toDate standardDate="1805-08-03">3 août 1805</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Pierre-Antoine-Jérôme Frémond de La Merveillère (1737- ?) entra à l’École d’artillerie et du génie de la Fère, comme sous-lieutenant, en 1758, puis passa à l’École de Mézières. De 1760 à 1769, il fut ingénieur du roi, servit en Corse au moment de l’annexion de l’île par la France et fut commissionné capitaine. Après des inspections dans le Dauphiné, le Languedoc et la Bretagne, il devint major de la brigade d’artillerie de la Rochelle. En janvier 1789, nommé lieutenant-colonel, directeur général des fortifications des Iles-du-Vent, il débarqua à Port-au-Prince. Il s’occupa de la fixation de la frontière entre la partie française et la partie espagnole. Il quitta le Cap, le 4 juillet 1792, après avoir assisté au début de la révolte. Il se retira alors sur sa terre de la Merveillère (commune de Thuré, Vienne).</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
