<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050721</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-03-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 mars 2014 : modifié la date, ajouté lien vers notice PACTES-CIRASTI</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>
                  <span style="italic">Guide des sources du PAJEP</span>, consulté au mois de février 2014 
     </p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Mouvement international des loisirs scientifiques et techniques</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>MILSET</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1987-07-16">16 juillet 1987</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate/>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le MILSET est une organisation non gouvernementale, internationale et à but non lucratif, qui vise à développer la culture scientifique chez les jeunes personnes à travers l’organisation d’expériences et de programmes scientifiques, y compris les foires scientifiques, les camps scientifiques, les expositions, les congrès, etc. </p>
            <p>Le MILSET a été créé au cours de la première exposition scientifique internationale qui s’est tenue au Québec en 1987. Par la suite, le MILSET a créé des bureaux régionaux, comme le MILSET Afrique, le MILSET Europe, l’Amlat MILSET (Amérique latine), le Noram MILSET (Amérique du Nord). </p>
            <p>Le siège de l’association est situé en France, et l’association française qui adhère au MILSET s’appelle Promotion des activités culturelles techniques et scientifiques - Collectif Interassociatif pour la réalisation d’activités scientifiques et techniques internationales. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050704"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Collectif inter associatif pour la réalisation d’activités scientifiques et techniques à l’international (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1987-07-16">16 juillet 1987</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050869"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives du Mouvement international des loisirs scientifiques et techniques (MILSET)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
