<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050729</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-02-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 février 2014 : changé nom, ajouté n° notice BnF et lien vers fiche SCI branche française</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2014-07-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier, 5 mai 2018 : ajout lien d'identité vers notice BnF, indexation activité, indexation lieu</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry> Inventaire du PAJEP, consulté au mois de février 2014 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12137484</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 0015 1918</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Martin, Pierre (1912-1998)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1912-01-01">1912</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-06-22">22/06/1998</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Algérie</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxjxn5s-6kuyi0i46073">Algérie</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Sénégal</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxlm0fj--1uvyjh4y8ws6h">Sénégal</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk3h6v--1a7obp35gqwv3">militant politique</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <mandates>
            <mandate/>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Pierre Martin est né en 1912 à Chartres et est décédé à Grasse le 22 juin 1998. Militant ajiste durant l’Entre-deux-guerres, Pierre Martin est alors emprisonné parce qu’objecteur de conscience. Il devient par la suite un des animateurs de la branche française de l'Internationale des résistants à la guerre (IRG), organisation pacifiste d'obédience libertaire, au moins jusque dans les années 1960.</p>
            <p>Après 1945, il dirige des chantiers internationaux organisés par les Amis du service civil international (SCI), dont l’un dans la zone d’occupation française en Allemagne en 1947. Entre 1946 à 1949, il siège au comité directeur de la branche française.</p>
            <p>Il part ensuite en Algérie, y développe les premiers chantiers civilistes avant d’être nommé instituteur dans l’Ouarsénis. Interdit de séjour en Algérie à partir de 1954, il effectue des missions pour l’UNESCO en Tunisie (mission qui permit la mise en place du chantier de Ktatis en 1956) et au Ghana, où il rallie la marche contre la bombe atomique française au Sahara en 1959.</p>
            <p>Il prend ses distances avec le SCI au début des années 1960. Par la suite, il fonde avec Louis Lecoin le journal 
     <span style="italic">Liberté</span> et assiste ce dernier dans sa grève de la faim pour la reconnaissance du statut des objecteurs de conscience en 1962. Il est l’auteur du livre 
     <span style="italic">Candide face au moloch. Récit d’une aventure de la non violence</span> (Arudy : Utovie, 1983, 300 p.). 
    </p>
            <p>Dans les années 1960, il organise des chantiers internationaux en Afrique noire. En 1961, il arrive à Dakar, au Sénégal, pour s'occuper des coopératives. Administrateur civil principal, il se consacre à l'amélioration des conditions de vie dans le monde rural, par le biais des méthodes coopératives, à l'Office national de coopération et d'action au développement (ONCAD). En même temps, il introduit les coopératives scolaires, assure leur développement et leur animation. Au cours de cette décennie déterminante dans l'histoire du Sénégal. Il participe avec son épouse Jacqueline Martin-Dumeste, à la formation des premiers cadres de l'indépendance. Jacqueline qui avait pris contact avec le Sénégal dès 1953, en organisant les premières caravanes des Eclaireurs de France en Afrique, enseigne les mathématiques à Dakar, à partir de 1957, au Lycée Technique Maurice Delafosse et à l'Ecole nationale des travaux publics (LNTP).</p>
            <p>Après sa retraite en 1972, toute la famille fait une halte de quelques années en Algérie, avant de se retirer à Grasse, dans les Alpes Maritimes.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050706"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Service civil international. Branche française</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-01-01">1946</fromDate>
               <toDate standardDate="1949-12-31">1949</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      Pierre Martin, membre du comité directeur de la branche française du SCI entre 1946 et 1949 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12137484w"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Martin, Pierre (1912?-.... ; objecteur de conscience)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1912-01-01">1912</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-06-22">22 juin 1998</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050951"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de Pierre Martin (1912-1998) : militant du Service civil international (SCI)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
