<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051262</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-02-25</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID-DORMIEN</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 25 février 2016 : revu les noms, ajouté lien Wikipédia, supprimé fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Constance DE VERGNETTE DE LAMOTTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BNF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11919302r</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Michelle_Perrot</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2320 0249</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Perrot, Michelle (1928-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Roux, Michelle (1928-....)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1928-05-18">18 mai 1928</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1928-05-18">18 mai 1928</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj1t4q--erdp2b9cjr2g">docteur d'université</term>
               <descriptiveNote>
                  <p> Thèse d'état en 1971 </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Professeur d'histoire</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj3i51--hevk1gms21cg">écrivain</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Historienne du féminisme</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Michelle Roux est née à Paris en mai 1928, après ses études dans une institution catholique, elle entre à la Sorbonne de 1947 à 1951 pour y suivre les cours d'histoire d'Ernest Labrousse. Sous sa direction, elle rédige un diplôme d'études supérieures (DES), sur « Les coalitions ouvrières de la Monarchie de Juillet ». Elle reçoit l'agrégation, puis elle est nommée professeur de Lycée. </p>
            <p>En octobre 1953, elle épouse Jean-Claude Perrot, également historien et spécialiste de l’histoire urbaine, de l’histoire des livres ainsi que de l’économie politique, de la démographie et de la statistique, ensemble ils sont nommés professeurs à Caen (Calvados) pour 4 ans, de retour à Paris, en 1958 naît leur fille Anne.</p>
            <p>En 1955, elle adhère au PCF, afin de s'opposer à la guerre d'Algérie. Cependant, suite au rapport Khrouchtchev et à l’insurrection hongroise de 1956, elle quitte ce parti dès 1958. Ayant rencontré Pierre Vidal-Naquet à l’université de Caen, elle s'engage dans le combat contre la torture en Algérie, puis participe avec son époux et Jacques et Mona Ozouf, au comité Audin (créé à Caen en janvier 1958). </p>
            <p>En 1967, elle devient secrétaire de rédaction de la 
     <span style="italic">Revue Historique</span> ainsi que son mari, puis elle est nommée assistante d'Ernest Labrousse, en 1971 elle soutient sa thèse sur « Les Ouvriers en grève (1871-1890) ». Elle oriente ensuite son domaine de recherche sur l’histoire des femmes ou du féminisme et elle fonde en 1974, avec Francoise Basch, un Groupe d’études féministes (GEF). 
    </p>
            <p>De 1991 à 1992, elle co-dirige avec Georges Duby la publication « l'Histoire des femmes en Occident » chez Plon, elle publie également « Les femmes ou les silences de l'histoire », chez Flammarion en 2001, qui rassemble ses articles sur ce thème.</p>
            <p>Par ailleurs, Michelle Perrot, collabore au journal 
     <span style="italic">Libération</span>, à l'émission 
     <span style="italic">Les lundis de l'Histoire</span> sur France Culture jusqu'en juin 2014, ainsi qu'à l'animation de divers séminaires relatifs à l'histoire des femmes. 
    </p>
            <p>Historienne, professeur émérite d'histoire à l'université Paris-Diderot et militante féministe, Michelle Perrot est chevalier de la Légion d'honneur, officier de l'ordre national du Mérite, elle reçoit le prix de l'Union rationaliste en 2010 et le prix Simone-de-Beauvoir pour la liberté des femmes en 2014.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Michelle_Perrot"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Michelle Perrot</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1928-05-18">18 mai 1928</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11919302r"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Perrot, Michelle (1928-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1928-05-18">18 mai 1928</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
