<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050888</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-11-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 novembre 2014 : ajouté n° notice BnF, lien vers notice Wikipedia, indexation lieu et fonction</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12238575</p>
               <p>Article Collège de Juilly de Wikipédia en français (http://fr.wikipedia.org/wiki/Coll%C3%A8ge_de_Juilly).</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Collège de Juilly</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1638-01-01">1638</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-12-31">2012</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Juilly, collège de (Seine-et-Marne, Ile-de-France, France)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3nttfnyit--xhv2r99u5yla">Juilly (Seine-et-Marne)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihtm9--ns6nvob8yr1s">enseignement scolaire</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>Le collège de Juilly est fondé en 1638 par les Oratoriens, dans les anciens bâtiments de l'abbaye du même nom. Également connu sous le nom d'Académie royale depuis la protection que lui a offerte Louis XIII, le collège développe des méthodes d'enseignement originales, qui bien que sévères s'efforcent de respecter la personnalité des élèves.</p>
            <p>La Révolution marque une césure dans l'histoire de l'établissement avec la suppression de l'Ordre des oratoriens (en tant que congrégation séculière). Le collège sert d'hôpital militaire en 1793 avant de reprendre peu à peu ses activités d'enseignement : il était devenu un "lycée" en 1813. Les oratoriens reprennent la direction du collège en 1815 : s'ensuivent plusieurs reprises successives, liées aux aléas politiques de cette période. Les abbés de Salinis et de Scorbiac en particulier prennent en charge le collège de 1828 à 1841, tandis que l'Oratoire le dirige à nouveau de 1867 à 1903, date de la dispersion de l'Ordre. On retiendra que sur toute cette période l'attention est portée à une pédagogie respectueuse de la responsabilité personnelle des élèves.</p>
            <p>À partir de 1913, la situation du collège se redresse : bien que servant d'hôpital militaire pendant toute la première guerre mondiale, les élèves continuent d'y être accueillis et côtoient ainsi les blessés. Différentes crises ponctuent la vie du collège au XX siècle : avec la loi Debré de 1959 il devient un établissement privé sous contrat. Sa fermeture définitive intervient en 2012, après plusieurs années de difficultés financières, une baisse du nombre d'élèves et des désaccords pédagogiques importants qui avaient entamé la réputation du collège.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051180"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Jérôme (roi de Westphalie ; 1784-1860)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1793-01-01">1793</fromDate>
               <toDate standardDate="1799-12-31">1799</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Jérôme Bonaparte, élève au collège de Juilly.
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
