<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050848</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-10-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 octobre 2014 : revu forme du nom, ajouté 2 liens d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Guyomarc'h, Jacques (1917-2006)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1917-01-01">1917</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Natif des Côtes d'Armor, Jacques Guyomarc'h passe sa jeunesse à Paris, puis il devient membre actif de la Jeunesse étudiante chrétienne (JEC) et étudiant en lettres à la Sorbonne au début de la seconde Guerre mondiale. </p>
            <p>Démobilisé à Cahors (Lot) en août 1940, il rentre sur Paris et participe à la formation des cadres des Centres de jeunesse d'abord au Vésinet en septembre 1940, puis à Sillery. </p>
            <p>Jacques Guyomarc'h est nommé en août 1941 au Centre des cadres de la jeunesse de Bretagne près de Rennes durant 18 mois, et ensuite nommé par le Ministère de la Santé, secrétaire général administratif de la Fédération bretonne de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence le 15 avril 1944. </p>
            <p> Après la Libération, Jacques Guyomarc'h, prend en charge la création d'un centre d'observation pour la jeunesse délinquante à Rennes. Centre transféré peu après sur le domaine de l'ancien château de la Prévalaye, qu'il dirige jusqu'en 1963. </p>
            <p>Le 15 juillet 1944, l'Association nationale des éducateurs de jeunes inadaptés (ANEJI) est fondée, il en sera le premier secrétaire général, puis le président de 1963 à 1971.</p>
            <p>Co-fondateur du Conservatoire national des archives et de l'histoire de l'éducation spécialisée (CNAHES) en 1994, et membre de son conseil d'administration jusqu'à sa disparition en 2006, il laisse un témoignage majeur de son activité d'éducateur et de militant associatif à travers le fonds d'archives qu'il a constitué tout au long de sa vie. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:type="simple"
                      xlink:href="FRAN_NP_050850">
            <relationEntry>Association nationale des éducateurs de jeunes inadaptés</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1947-07-15">15 juillet 1947</fromDate>
               <toDate standardDate="1971-12-31">1971</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Jacques Guyomarc'h, co-fondateur de l'ANEJI, puis son président de 1963 à 1971</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:type="simple"
                      xlink:href="FRAN_NP_050841">
            <relationEntry>Conservatoire national pour les archives et l'histoire de l'éducation spécialisée (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1994-01-01">1994</fromDate>
               <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Jacques Guyomarc'h, co-fondateur du CNAHES, puis membre de son conseil d'administration jusqu'en 2006</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
