<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050310</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 mai 2014 : ajouté n° notice BnF, changé forme du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Daniel Cordier (1870-2007), 674 AP.</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12014150</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Cordier, Daniel (1920-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1920-01-01">1920</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Fils de négociants bordelais, Daniel Cordier milite dès l'âge de 17 ans à l'Action Française et fonde à Bordeaux le Cercle Charles-Maurras. En désaccord avec l'allocution du maréchal Pétain le 17 juin 1940 et opposé à la signature de l'Armistice, il embarque à Bayonne sur le Léopold II, un navire belge, qui accoste à Londres. Il s'engage alors dans les Forces françaises libres le 28 juin 1940 puis suit un entraînement militaire et intègre le Bureau Central de Renseignements et d'Action (BCRA). De l'été 1942 au mois de juin 1943, il devient le secrétaire particulier de Jean Moulin et l'un de ses plus proches collaborateurs. Il le seconde notamment dans l'organisation de la Résistance. Après la fondation du conseil national de la Résistance (27 mai 1943) et le décès de Jean Moulin, il est emprisonné par Franco en mars 1944 puis rallie la Grande-Bretagne. A la fin de la guerre, il délaisse quelque peu la politique et s'oriente vers une carrière artistique. Il s'inscrit à l'Académie de la Grande Chaumière, école d'art privée parisienne, et collectionne des œuvres de Braque, Soutine, Rouault, de Staël,...De 1956 à 1964, il dirige une galerie d'art et fait connaître de nombreux artistes, puis se lance dans l’organisation de grandes expositions.</p>
            <p>En possession des archives de Jean Moulin, Daniel Cordier lui consacre plusieurs ouvrages : les trois volumes de 

     <span style="italic">Jean Moulin. L'inconnu du Panthéon</span> (Lattès) et 

     <span style="italic"> Jean Moulin. La République des catacombes</span> (Gallimard). Il reçoit le prix Renaudot 2009 pour 

     <span style="italic">Alias Caracalla : mémoires, 1940-1943</span> (Gallimard) ainsi que le prix littéraire de la Résistance. En 2013, il collabore avec Paulin Ismard à l'ouvrage 

     <span style="italic">De l’Histoire à l’histoire</span>. 

    </p>
            <p>Titulaire de la croix de guerre 1939-1945 et Compagnon de la Libération (20 novembre 1944), il est grand officier de la légion d'honneur depuis le 13 juillet 2012.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
