<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050905</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-02-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 9 février 2015 : changé formes du nom, ajouté statut, n° BnF, indexation fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>CNAHES</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11996079</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Union nationale des associations de sauvegarde de l'enfance, de l'adolescence et des adultes (France)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>AFSEA</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1965-01-01">1965</fromDate>
                  <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>UNARSEA</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1948-01-01">1948</fromDate>
                  <toDate standardDate="1965-12-31">1965</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Union nationale des associations régionales pour la sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1948-01-01">1948</fromDate>
                  <toDate standardDate="1965-12-31">1965</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Association française pour la sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1965-01-01">1965</fromDate>
                  <toDate standardDate="1998-12-31">1998</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>UNASEA</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1948-01-01">1948</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvih1do--ryj2votztf8z">affaires sociales</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>L'Union nationale des associations régionales pour la sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence (UNARSEA) est une association créée en juillet 1948, par le regroupement des « associations régionales ». Son objectif est de représenter les associations régionales de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence (ARSEA) au niveau national et d’entretenir un dialogue avec les ministères. Par ailleurs, elle participe à la revue 
     <span style="italic">Sauvegarde</span>, à la création d’un centre de documentation, à la mise en place de contacts avec les autres association régionales du secteur; à la représentation dans les manifestations internationales et enfin la préparation de congrès. En définitif, l’UNARSEA est principalement un organe technique de recherches qui se veut rassembleur. 
    </p>
            <p>Avec la création et la mise en place du centre technique national en 1964, ainsi que la disparition des ARSEA en faveur des Centres régionaux d'études, d'actions et d'informations (CREAI), l’UNARSEA se voit concurrencée dans son domaine. Afin d’éviter de faire double emploi, l’UNARSEA est transformée en Association française pour la sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence (AFSEA) en 1965. Ses buts sont la participation et l’aide à l’application de la nouvelle réforme, la conservation de l’union des « associations de sauvegarde » et la coopération au niveau national avec des partenaires publics ou privés. L’AFSEA continue à organiser des congrès et surtout des journées d’études. </p>
            <p>L’AFSEA est reconnue d’utilité publique en 1987. Dix ans plus tard, elle change de nom pour devenir Union nationale des associations de sauvegarde de l'enfance, de l'adolescence et des adultes (UNASEA).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050856"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Assathiany, Roland (1910-2008)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1958-01-01">1958</fromDate>
               <toDate standardDate="1965-12-31">1965</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     secrétaire général de l'UNAR en 1958 (démissionne par la suite)
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
