<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050418</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Lucius, Jacques</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1905-01-01">1905</fromDate>
               <toDate standardDate="1997-12-31">1997</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Gendre de Raoul Dautry, Jacques Lucius (1905-1997), inspecteur général en Algérie (1940), fut détaché en Tunisie comme secrétaire général adjoint au gouvernement tunisien (1941-1943), puis nommé secrétaire général du protectorat de la France au Maroc (1944-1949). Maître des requêtes au Conseil d’État (1940-1962), il présida entre 1949 et 1956 les commissions d’études et de coordination des plans de modernisation et d’équipement des Territoires d’outre-mer au Commissariat général du Plan.</p>
            <p>Jacques Lucius fut chargé, en octobre 1952, par le ministère des Affaires étrangères, de participer aux négociations avec le gouvernement sarrois concernant la délimitation du bassin dit du Warndt, dont la concession avait été amodiée par un contrat du 2 novembre 1949 intervenu entre la Régie des Mines de la Sarre et les Houillères du Bassin de Lorraine.</p>
            <p>Il dirigea ensuite le groupe d’experts chargés des négociations franco-tunisiennes et franco-marocaines de 1954 à 1956. Il exerça en outre, de 1936 à 1961, la présidence de la Société de recherches et d’exploitation des pétroles en Tunisie (SEREPT). De 1956 à 1975, il fut administrateur et aussi président de la Société du Djebel Djerissa. Administrateur de la Compagnie des phosphates et du chemin de fer de Gafsa de 1956 à 1968, il négocia avec le gouvernement tunisien son entrée dans cette société comme dans celle du Djebel Djerissa.</p>
            <p>Jacques Lucius fut chargé par les organismes fondateurs (Commissariat à l’énergie atomique et diverses sociétés françaises, allemande, italienne) de présider, depuis leur création, les deux premières sociétés de production d’uranium créées à l’initiative du Commissariat à l’énergie atomique hors des frontières de la France : la Compagnie des mines d’uranium de Franceville au Gabon (COMUF, 1957-1975) et la Société des mines de l’Aïr au Niger (SOMAÏF, 1967-1975).</p>
            <p>Jacques Lucius fut enfin président de la Compagnie industrielle et financière de participations (Penhoët) de 1961 à 1973 et administrateur des Chantiers de l’Atlantique, de 1961 à 1969.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
