<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_009292</recordId>
      <otherRecordId localType="Ancien_identifiant">9912/AS033</otherRecordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation>Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z 44-061, juin 1986. Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés.</citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>derived</eventType>
            <eventDateTime>2013-04-23</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>Import_SIA</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2018-04-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID-DORMIEN</agent>
            <eventDescription>Pas de notice sur Wikipedia.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, fonds de l'Institut des techniques d'administration publique (versement 19860606).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : FRBNF12190777</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2167 5953</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Institut des techniques d'administration publique (1947-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>ITAP</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Institut technique d'administration publique</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1947-07-11">11 juillet 1947</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term vocabularySource="d5blom9zjl-l45jh5o3uznu">association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1947-07-11">11 juillet 1947</fromDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>accroître l'efficience des administrations et services publics, collectivités locales, établissement publics, industrie d'État et entreprises nationalisées.</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviji6u--xgq7ld5a4qvr">fonction publique</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1947-07-11">11 juillet 1947</fromDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>recherche de meilleures méthodes de travail dans les administrations publiques.</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuhrig1--3acyzmp9v988">formation</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1947-07-11">11 juillet 1947</fromDate>
                  <toDate standardDate="1976-12-31">1976</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>formation permanente d'agents de la fonction publique. </p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Déclaration d'association à la préfecture de Police de Paris le 28 août 1947, publiée au Jounal Officiel le 18 septembre 1947 (p. 9404).</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Fondée le 11 juillet 1947 par Jean Milhaud (1898-1991) polytechnicien (1917), fils du philosophe Gaston Milhaud (1858-1918), l'ITAP est une association sans but lucratif, de type loi de 1901, créée en accord avec le secrétariat général du gouvernement, par un groupe de fonctionnaires déjà engagés dans une action de recherche de meilleures méthodes de travail dans les administrations publiques, réunis autour de Jules Didier Chautant, chef de l'inspection générale des PTT, et de Jean Milhaud (1898-1991), seul non fonctionnaire du groupe, fondateur de la CGOST (Commission générale d'organisation scientifique du travail, fondée en 1926) et ancien chargé de mission par le gouvernement français pour la réforme de l'administration du protectorat français du Maroc (1929-1935).</p>
            <p>Association reconnue d'utilité publique en 1964, l'ITAP ne reçoit pour autant aucune subvention officielle ; elle assure seule son financement et les recettes se composent du versement des frais d'études effectués par les administrations qui délèguent des collaborateurs aux sessions, stage, etc., et des cotisations des membres individuels et collectifs.</p>
            <p>Conçu à l'origine comme un simple centre d'étude permanent des techniques administratives, l'Institut a vu progressivement sa mission s'élargir du fait de la confiance que les milieux parlementaires, les administrations centrales, ainsi que de nombreuses associations de fonctionnaires, et les organismes français et étrangers s'occupant de la fonction publique, ont placée en lui ; il est devenu une sorte d'université de complément vouée à l'information et au perfectionnement de toutes les catégories de personnes liées à la fonction publique. Il assure ainsi en France, une fonction en général exercée dans les autres pays par des services officiels.</p>
            <p>Le but de l'association est de contribuer à accroître l'efficience des administrations et services publics, collectivités locales, établissement publics, industrie d'État et entreprises nationalisées. L'ITAP s'attache à l'étude permanente des questions de structure, d'organisation et de technique administrative. À cet effet, il provoque toutes confrontation utiles avec les méthodes utilisées dans les entreprises privées et les pays étrangers.</p>
            <p>Depuis 1975, l'ITAP semble se réduire à un club n'organisant plus que des manifestations, notamment des tables-rondes sur des thèmes divers. Vers 1980, Marie-Anne Boutin (1938-2017) assume la présidence de l'ITAP jusqu'en 1983 environ. Après le décès de Jean Milhaud en février 1991, président-fondateur de l'ITAP, cet institut paraît s'effacer progressivement de la scène.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb121907770"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut des techniques d'administration publique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1947-07-11">11 juillet 1947</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_013231"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Institut des techniques d'administration publique, ITAP (1945-1976)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
