<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050104</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Digeon, Emile</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1822-12-07">7 décembre 1822</fromDate>
               <toDate standardDate="1894-12-31">1894</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Émile Digeon naquit le 7 décembre 1822 à Limoux (Aude), où son père, libéral et républicain, exerçait la profession d’avocat. Opposant au coup d’État du 2 décembre, Digeon, qui écrivait dans la presse locale, fut déporté en Algérie, s’évada et passa à Majorque. Rentré en France lors de l’amnistie qui suivit l’accession d’Émile Ollivier au ministère, Digeon devint rédacteur en chef du journal 

     <span style="italic">La Fraternité de Carcassonne</span> et proclama la République dans l’Aude, tout en s’opposant aux républicains modérés représentés par les frères Raynal. C’est lui encore, qui proclama, le 24 mars 1871, la Commune de Narbonne et se dévoua à l’hôtel de ville de cette cité, abandonnée huit jours plus tard, lors de sa reprise par les tirailleurs algériens appelés pour suppléer les troupes régulières ralliées aux insurgés. Emprisonné, il fut jugé à Rodez et acquitté à la demande de ses propres adversaires. En 1883, il déclina l’offre faite par le Comité socialiste de l’Hérault, pour une élection législative partielle. Tout en préparant le retour des proscrits de 1871, Digeon rédigea une brochure sur 

     <span style="italic"> Les droits et les devoirs de l’anarchie rationnelle</span>, éditée à Londres en 1882, destinée à former et à mettre en garde les adhérents du mouvement anarchiste contre les conséquences aventureuses de leur action. Émile Digeon mourut en 1894. 

    </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
