<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051464</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-01</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 1er mars 2017 : création sur demande de la mission présidence. Ajout activités, lieu, lien d'association, textes de référence</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Lamdaoui, Faouzi (1962-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1962-11-14">14 novembre 1962</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Argenteuil</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxftejy-obf1g9199nf3">Argenteuil (Val-d'Oise)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2008-03-01">mars 2008</fromDate>
                  <toDate standardDate="2009-12-31">décembre 2009</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>conseiller municipal et adjoint au maire d'Argenteuil</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d-31c1bj851u-1awh61xs7pwk3">conseiller au cabinet du président de la République</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2012-05-17">17 mai 2012</fromDate>
                  <toDate standardDate="2014-12-03">3 décembre 2014</toDate>
               </dateRange>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjyazt-1f0ggfyf3is8u">élu local</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2008-03-01">mars 2008</fromDate>
                  <toDate standardDate="2009-12-31">décembre 2009</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>conseiller municipal d'Argenteuil (Val-d'Oise), adjoint au maire</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté du 17 mai 2012, publié au Journal officiel du 19 mai 2012 (NOR: PREX1223404A)</p>
                  <p>Arrêté du 3 décembre 2014, publié au Journal officiel du 4 décembre 2014 (NOR: PREX1428794A)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="underline">Diplômes</span>
            </p>
            <p>Ingénieur logisticien</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Carrière</span>
            </p>
            <p/>
            <p>Entre 2005 et 2008, Faouzi Lamdaoui occupe plusieurs postes au sein du Parti socialiste (PS) : </p>
            <p>- secrétaire national adjoint du PS, chargé du partenariat équitable et de l'égalité des chances de novembre 2005 à août 2007 ; </p>
            <p>- responsable du groupe de travail sur la lutte contre les discriminations dans l'équipe de campagne du Parti socialiste pour l'élection présidentielle décembre 2006 à février 2007 ; </p>
            <p>- secrétaire national du PS, chargé de l'égalité, de la diversité et de la prévention sociale, d’août 2007 à décembre 2008 ; </p>
            <p>- coordinateur de la commission « renouvellement et diversité » du PS de mars à décembre 2008. </p>
            <p/>
            <p>En 2007, il entame parallèlement une carrière électorale sous l’étiquette du PS :</p>
            <p>- Candidat aux élections législatives de juin 2007 dans la 5ème circonscription du Val-d'Oise, </p>
            <p>- Elu conseiller municipal d'Argenteuil (Val-d'Oise) en mars 2008, il est nommé adjoint au maire, chargé des relations internationales et des jumelages, jusqu’en décembre 2009. Il devient également vice-président de la Communauté d'agglomération Argenteuil-Bezons (CAAB) en avril 2008. </p>
            <p/>
            <p>Auprès de François Hollande, Faouzi Lamdaoui prend les fonctions de :</p>
            <p>- conseiller presse dans l’équipe de campagne du candidat aux primaires du PS pour l'élection présidentielle de 2012 en juillet 2011, </p>
            <p>- chef de cabinet dans l'équipe de campagne de François Hollande pour l'élection présidentielle, en novembre 2011. </p>
            <p/>
            <p>A l’élection de celui-ci en mai 2012, Faouzi Lamdaoui est nommé conseiller à la présidence de la République par arrêté du 17 mai 2012 publié au Journal officiel du 19 mai 2012. Il est chargé de suivre les questions liées à l'égalité et à la diversité. Il occupe ces fonctions jusqu’en décembre 2014 (arrêté du 3 décembre 2014, publié au Journal officiel du 4 décembre 2014). </p>
            <p>En octobre 2012, Faouzi Lamdaoui est par ailleurs désigné membre du conseil national du PS. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000059"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Cabinet du président de la République</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-05-17">17 mai 2012</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-03">3 décembre 2014</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      F. Lamdaoui, conseiller à l'égalité et à la diversité à la présidence de la République 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
