<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050046</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Blau (famille de)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1701-01-01">XVIIIe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="1900-12-31">XIXe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Marie-Madeleine de Saint-Paul de Seroskerque, de parents hollandais et protestants, fut élevée en France et y épousa, en 1704, Thomas de Blau, gentilhomme auvergnat. Restée en relation avec des personnes influentes dans sa patrie d’origine, elle y fut envoyée en mission secrète par Louis XIV, à l’époque où avaient lieu à Geertruydenberg des pourparlers en vue de mettre fin à la guerre de Succession d’Espagne, en 1710.</p>
            <p>Son second fils, Louis-François, capitaine au régiment de Guyenne, fit campagne au Canada sous Montcalm durant la guerre de Sept Ans.</p>
            <p>Le fils de Louis-François, Marie-Alexandre-Camille, émigra et servit dans l’armée de Condé où il fut blessé en 1796. Il rentra en France en 1806 et s’établit à Poitiers.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_000634"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Blau (1709-1825)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
