<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051221</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-11-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Patrice TRIBOUX</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 nov. 2015 : revu nom, déplacé ISNI, ajouté indexation activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>- BnF notice n° : FRBNF11918748</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1557 1859</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Pastre, Geneviève (1924-2012)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1924-11-20">20 novembre 1924</fromDate>
               <toDate standardDate="2012-02-17">17 février 2012</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk3h6v--1a7obp35gqwv3">militant politique</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>mouvement politique gay et lesbien</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj3i51--hevk1gms21cg">écrivain</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjeadm-1itg66q91czf6">éditeur</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Disparue à l’âge de 88 ans, Geneviève Pastre est née à Mayence en Allemagne le 20 novembre 1924, d’un père militaire originaire de Millau et d’une mère originaire de Paris, dont les grands-parents résidaient avenue de Bel-Air, proche de Nation. Sa mère, fille de militaire, donna naissance à trois filles. </p>
            <p/>
            <p>Geneviève Pastre est agrégée de grammaire après la Seconde Guerre mondiale. Elle publiera un ouvrage de grammaire et d’orthographe ayant fait autorité en son temps. Elle exerce d'abord au lycée de Saumur de 1949 à 1955, puis elle est nommée au lycée expérimental de Montgeron, où elle enseigne jusqu’à sa retraite en 1989. Elle épouse dans les années 50 un professeur agrégé d’histoire, enseignant au prytanée militaire de La Flèche, médiéviste, qui travailla sa vie durant sur l’histoire de l’abbaye de Fontevraud et avec qui elle eut deux filles.</p>
            <p/>
            <p>A la fin des années 50, elle se sépare de son époux, et s’investit davantage dans les différents ateliers organisés au lycée expérimental, notamment l’atelier théâtre, et l’atelier danse. Jeune, elle voulut faire de la danse classique, ce qu’elle fit au lycée de Montgeron. Elle crée ensuite le théâtre de l’Escalier, qui devint ensuite, vers 1975, la compagnie Geneviève Pastre. En 1976, elle s’engage politiquement dans un courant féministe avec Gisèle Halimi, rejoint le Groupe des lesbiennes féministes, milite au CUARH (Comité d’urgence anti-répression homosexuelle). A partir de cette époque et jusqu’à sa mort, elle est une militante lesbienne engagée dans la défense des personnes LGBTI, et fut notamment à ce titre une infatigable défenseure de la mémoire des personnes homosexuelles déportées. Au début des années 80, elle collabore au mensuel Homophonies. En 1982, elle devient la présidente de radio Fréquence Gaie qui deviendra Radio FG. Elle adhère au PFU (Parti féministe unifié), et les Mauves, un mouvement politique gay et lesbien, et se déclare candidate à la présidentielle de 2002.</p>
            <p/>
            <p>Elle mène parallèlement depuis 1972 une carrière d’écrivaine et de poétesse, mais également d’essayiste, travaillant entre autres sur les Amazones, sujet qui donnera lieu à un ouvrage foisonnant. Elle crée également une association littéraire féministe, les Octaviennes, puis donne naissance aux éditions Geneviève Pastre en 1989, qui publieront de nombreuses femmes auteures dans une multitude de genre. Eminente figure du mouvement gai et lesbien français de la seconde moitié du XXe siècle, Geneviève Pastre, laisse par ailleurs de nombreux écrits non publiés.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
