<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050111</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Dekanozichvili, Georges</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1867-01-01">1867</fromDate>
               <toDate standardDate="1910-12-31">1910</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Georges Dekanozichvili naît en 1867 à Makhatra. Après des études à l’École des mines de Saint-Pétersbourg, il commence à travailler comme ingénieur en 1897, à Tchiatoura, dans des mines de manganèse. Il collabore avec la presse géorgienne ( 

     <span style="italic">Ivéria</span>, 

     <span style="italic">Les Nouvelles</span>). À la fin de 1899, il s’embarque pour l’Europe et visite la France, l’Allemagne, apprend le français et l’allemand. En 1902, il est envoyé au Brésil pour étudier sur place le traitement du manganèse. Il relate les conditions de vie des mineurs brésiliens dans son livre 

     <span style="italic">Voyage au Brésil et sur l’île de Cuba</span>, paru en 1905. Avec Achille Djordjadze, Kita Abachidze et d’autres, Georges Dekanozichvili fonde le Parti socialiste fédéraliste révolutionnaire, en 1902. Il meurt prématurément en 1910, à Cannes. 

    </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
