<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051322</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-06-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 9 juin 2016 : création sur demande de la mission ; indexation fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Intranet du MEDDE : http://intra.portail.i2/</p>
               <p>Textes de référence : arrêté et décret d’organisation</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Direction des ressources humaines (2008-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>DRH</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvijq5z-zaaj99p5tmch">gestion du personnel</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>élaboration de la politique ministérielle des ressources humaines ; gestion administrative et de la paye du personnel ; relations sociales ; modernisation des statuts ; parcours professionnels ; formation professionnelle</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 2008-680 du 9 juillet 2008 (NOR : DEVK0815768D) portant organisation de l'administration centrale du ministère de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire (art.2. IV).</p>
                  <p/>
                  <p>Arrêté du 9 juillet 2008 (NOR: DEVK0815773A) portant organisation de l'administration centrale du ministère de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire (art.2. 5)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>La direction des ressources humaines élabore et met en œuvre la politique ministérielle des ressources humaines. Elle élabore le plan national de gestion prévisionnelle des effectifs, des emplois et des compétences et en conduit la mise en œuvre. Elle élabore le budget du personnel du ministère, en effectifs et en crédits, et en assure la mise en place. Elle anime et coordonne les parcours professionnels. Elle met en œuvre la politique de modernisation des statuts des personnels et élabore les statuts particuliers auxquels ils sont soumis, à l’exception des personnels gérés par la direction générale de l’aviation civile. Elle organise les recrutements et les mobilités des personnels. Elle élabore le plan national annuel de formation et le document d’orientation à moyen terme de la formation professionnelle, et les met en œuvre. Elle coordonne et anime les services en charge du développement des compétences et de la formation professionnelle, et oriente leur activité. Elle est chargée des politiques sociales. Elle conduit l’action du ministère en matière de conditions de travail, de sécurité et de santé au travail, et de prévention des risques professionnels. Elle conduit la politique d’emploi, pour le ministère, des travailleurs handicapés. Elle instruit les dossiers relatifs aux droits à pension des agents et concourt à la mise en œuvre du droit à l’information sur les retraites. Elle assure la gestion administrative et la paye des personnels, à l’exception de ceux qui sont gérés par la direction générale de l’aviation civile et de ceux ne relevant pas du périmètre de l’administration centrale et dont la gestion ou la paye est déconcentrée. Elle définit et anime la mise en œuvre, dans les services, de la politique de rémunération des personnels. Elle est chargée des relations sociales et anime le dialogue social national. Elle assure la coordination des entités chargées de la gestion de proximité dans les directions générales. Elle promeut la parité et l’égalité professionnelle entre les femmes et les hommes et l’égalité des chances pour l’accès aux emplois au sein du ministère.</p>
            <p>La DRH comprend :</p>
            <p>– la sous-direction du pilotage, de la performance et de la synthèse (PPS) ;</p>
            <p>– la sous-direction des carrières et de l’encadrement(CE) ;</p>
            <p>– la sous-direction de la modernisation et de la gestion statutaires (MGS) ;</p>
            <p>– la sous-direction du recrutement et de la mobilité (RM) ;</p>
            <p>– la sous-direction de la formation, des compétences et des qualifications (FORCQ) ;</p>
            <p>– la sous-direction des politiques sociales, de la prévention et des pensions (PSPP) ;</p>
            <p>– la sous-direction de la gestion administrative et de la paye (GAP) ;</p>
            <p>– le département de la politique de rémunération, de l’organisation du temps du travail et de la réglementation (ROR) ;</p>
            <p>– le département de la coordination des ressources humaines de l’administration centrale et de gestion de proximité du secrétariat général (CRHAC) ;</p>
            <p>– le département des relations sociales (RS) ;</p>
            <p>– la mission d’appui à la mise en place de l’opérateur national de paye et de pilotage des pôles supports intégrés (MOPPSI) ;</p>
            <p>– la mission d’appui à la maîtrise d’ouvrage informatique (MAPMOI) ;</p>
            <p>La directrice des ressources humaines est assisté d’un adjoint, chef de service. Elle est également assistée d’un chef de service, chargé dans le domaine des ressources humaines, de la modernisation, de l’innovation et de la qualité, et d’un chef de service, chargé des questions sociales.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La Sous-direction du pilotage, de la performance et de la synthèse</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction :</p>
            <p>- élabore, en s’appuyant notamment sur les orientations stratégiques, le plan national de gestion prévisionnelle des effectifs, des emplois et des compétences et en coordonne la mise en œuvre ;</p>
            <p>- élabore et diffuse les méthodes et référentiels nécessaires à la gestion prévisionnelle des effectifs, des emplois et des compétences ;</p>
            <p>- élabore le budget de personnel du ministère, en effectifs et en crédits, et en assure la mise en œuvre ;</p>
            <p>- porte le volet ressources humaines dans le cadre du dialogue de gestion ministériel ;</p>
            <p>- pilote et gère les effectifs et les crédits de masse salariale pour le ministère ;</p>
            <p>- conduit et valorise les études en matière d’effectifs et de dépenses de personnel ;</p>
            <p>- coordonne la mise en place des engagements contractuels avec les responsables de zone de gouvernance ;</p>
            <p>- élabore et met en œuvre le volet ressources humaines du contrôle de gestion ministériel ;</p>
            <p>- anime la fonction ressources humaines en région ;</p>
            <p>- pilote le processus paye pour le ministère, à l’exclusion de la direction générale de l’aviation civile ;</p>
            <p>- assure le suivi des données et questions relatives aux ressources humaines dans les établissements publics du ministère.</p>
            <p>La sous-direction du pilotage, de la performance et de la synthèse comprend :</p>
            <p>- le bureau des effectifs ;</p>
            <p>- le bureau du budget de personnel ;</p>
            <p>- le bureau de la prévision, de l’animation et de la performance.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La Sous-direction des carrières et de l’encadrement</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction anime et coordonne les parcours professionnels ;</p>
            <p>assure la gestion personnalisée des agents des corps d’encadrement du ministère ;</p>
            <p>anime l’action du réseau des conseillers en mobilité et en carrière du ministère ;</p>
            <p>élabore les doctrines inter-corps en matière de parcours professionnels et d’évaluation des personnels ;</p>
            <p>assure, dans le domaine des politiques de ressources humaines, la maîtrise d’ouvrage de formations au management destinées à l’encadrement.</p>
            <p>La sous-direction des carrières et de l’encadrement comprend :</p>
            <p>- les chargés de mission des corps d’encadrement ;</p>
            <p>- le bureau des parcours professionnels ;</p>
            <p>- le bureau de l’évaluation.</p>
            <p>Le centre interministériel de gestion des ingénieurs des ponts, des eaux et des forêts, service à compétence nationale, lui est rattaché.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La sous-direction de la modernisation et de la gestion statutaires</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction : </p>
            <p>- contribue à définir la politique de modernisation des statuts des personnels, à l’exception de ceux qui sont gérés par la direction générale de l’aviation civile, et la met en œuvre ;</p>
            <p>- élabore les statuts particuliers des personnels, à l’exception de ceux gérés par la direction générale de l’aviation civile ;</p>
            <p>- élabore les règles collectives de gestion statutaire applicables aux personnels gérés par le ministère ;</p>
            <p>- élabore les chartes de gestion des corps employés par le ministère, ou y contribue ;</p>
            <p>- met en œuvre la politique de déconcentration de la gestion des personnels ;</p>
            <p>- anime la gestion des personnels dont la gestion est déconcentrée ;</p>
            <p>- met en œuvre les règles de gestion des personnels issus d’autres ministères, accueillis en position normale d’activité ou mis à disposition.</p>
            <p>La sous-direction de la modernisation et de la gestion statutaires comprend :</p>
            <p>- le bureau de la modernisation et de la gestion statutaires des corps de catégorie A ;</p>
            <p>- le bureau de la modernisation et de la gestion statutaires des corps de catégories B et C ;</p>
            <p>- le bureau de la modernisation et de la gestion statutaires des personnels contractuels, des personnels d’exploitation et des personnels maritimes ;</p>
            <p>- le bureau de l’expertise statutaire et du suivi des agents en position normale d’activité ou mis à disposition.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La sous-direction du recrutement et de la mobilité</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction :</p>
            <p>- contribue à définir la politique de recrutement des personnels et la met en œuvre ;</p>
            <p>- coordonne les recrutements nécessaires à l’exercice, par les services du ministère, de leurs missions, le cas échéant dans le cadre d’engagements contractualisés conclus à cet effet avec les services ;</p>
            <p>- organise la politique d’affectation des personnels en premier poste ;</p>
            <p>- définit les postes à pourvoir en priorité et organise la mobilité des personnels.</p>
            <p>La sous-direction du recrutement et de la mobilité comprend :</p>
            <p>- le bureau des recrutements par concours ;</p>
            <p>- le bureau des mobilités et des recrutements interministériels ;</p>
            <p>- le bureau de l’appui aux services pour les recrutements.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La sous-direction de la formation, des compétences et des qualifications</span>
            </p>
            <p>Cette sous-direction, sur la base des besoins en formation formulés par les services chargés de mettre en œuvre les politiques portées par le ministère :</p>
            <p>- élabore le plan national de formation et le document d’orientation à moyen terme de la formation professionnelle, et les met en œuvre ;</p>
            <p>- met en œuvre la politique de formation professionnelle des personnels du ministère et conduit les actions de reconversion ;</p>
            <p>- anime la politique de développement des compétences et des qualifications ;</p>
            <p>- coordonne et anime les centres interrégionaux de formation professionnelle du ministère, oriente leur activité et en assure le pilotage technique et organisationnel ;</p>
            <p>- assure l’évaluation de l’activité de formation des maîtrises d’ouvrage métier et veille à leur professionnalisation ;</p>
            <p>- assure l’animation des instances nationales de concertation en matière de formation.</p>
            <p/>
            <p> À partir des orientations stratégiques définies par le secrétariat général et des besoins formulés par les directions d’administration centrale et les services territoriaux mettant en œuvre les politiques du ministère chargé du développement durable, le CMVRH contribue à la politique des ressources humaines du ministère et à sa mise en œuvre ainsi qu’au développement des compétences des services et des agents.</p>
            <p/>
            <p>La sous-direction de la formation, des compétences et des qualifications comprend :</p>
            <p>- le bureau du budget, de la réglementation et des statistiques de la formation ;</p>
            <p>- le bureau du pilotage du plan national de formation ;</p>
            <p>- le bureau de l’animation des services de la formation ;</p>
            <p>- Le centre ministériel de valorisation des ressources humaines ;</p>
            <p>Le Centre ministériel de Valorisation des Ressources humaines est composé :</p>
            <p>- du centre d’évaluation, de documentation et d’innovation pédagogiques (CEDIP) situé à Montpellier ;</p>
            <p>- des centres de valorisation des ressources humaines (CVRH) issus de la fusion des centres interrégionaux de formation professionnelle et des cellules de gestion unifiée et partagée des ressources humaines.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La sous-direction des politiques sociales, de la prévention et des pensions</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction :</p>
            <p>- est chargée des politiques sociales ;</p>
            <p>- anime le service social du travail du ministère ;</p>
            <p>- contribue à définir la politique d’action sociale et la politique de prestations spécifiques du ministère et les met en œuvre ;</p>
            <p>- assure les relations avec les organismes associatifs, sociaux et mutualistes, prépare les conventions nationales et en suit la mise en œuvre ;</p>
            <p>- conduit l’action du ministère en matière de sécurité et de santé au travail, et de prévention des risques professionnels ;</p>
            <p>- conduit la politique du ministère en faveur du recrutement, de l’insertion, du reclassement et du maintien dans l’emploi des travailleurs handicapés ;</p>
            <p>- instruit les dossiers relatifs aux droits à pension des agents et participe à la mise en œuvre du droit à l’information sur les retraites.</p>
            <p>La sous-direction des politiques sociales, de la prévention et des pensions comprend :</p>
            <p>- le bureau de la prévention, de la santé au travail, du service social et des travailleurs handicapés ;</p>
            <p>- le bureau des prestations d’action sociale ;</p>
            <p>- le bureau des pensions. </p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La sous-direction de la gestion administrative et de la paye</span> : 
    </p>
            <p>Cette sous-direction :</p>
            <p>- assure la gestion administrative des personnels à l’exception de ceux qui sont gérés par la direction générale de l’aviation civile, et de ceux dont la gestion est déconcentrée, sauf en ce qui concerne la gestion déconcentrée au titre du périmètre de l’administration centrale ;</p>
            <p>- assure la paye des personnels à l’exception de ceux qui sont gérés par la direction générale de l’aviation civile, et de ceux dont la paye est déconcentrée, sauf en ce qui concerne la gestion déconcentrée au titre du périmètre de l’administration centrale ;</p>
            <p>- organise la paye des personnels à gestion centralisée et à gestion déconcentrée au titre du périmètre de l’administration centrale dont elle assure la gestion administrative ;</p>
            <p>- assure la gestion administrative et la paye des personnels affectés en administration centrale ;</p>
            <p>- assure ou organise l’instruction des dossiers individuels de retraite des personnels dont elle assure la gestion administrative et la paye, et met en œuvre le droit à l’information, sur les retraites, de ces personnels.</p>
            <p>La sous-direction de la gestion administrative et de la paye comprend :</p>
            <p>- le bureau de la synthèse et des fonctions transverses ;</p>
            <p>- le bureau de la gestion administrative et de la paye des agents de la filière administrative, sociale et médico-sociale ;</p>
            <p>- le bureau de la gestion administrative et de la paye des agents de la filière technique ;</p>
            <p>- le bureau de la gestion administrative et de la paye des agents de la filière maritime et des personnels contractuels ;</p>
            <p>- le pôle de validation des mouvements de paye.</p>
            <p/>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Le département de la politique de rémunération, de l’organisation du temps de travail, et de la réglementation </span>: 
    </p>
            <p>Ce département :</p>
            <p>- anime la mise en œuvre, dans les services, de la politique de rémunération des personnels ;</p>
            <p>- élabore et met en œuvre les dispositifs indemnitaires applicables aux personnels du ministère ;</p>
            <p>- élabore les règles relatives à l’organisation du temps de travail, et aux dispositifs indemnitaires afférents ;</p>
            <p>- connaît des questions réglementaires relatives aux ressources humaines ;</p>
            <p>- assure l’instruction des dossiers des agents du ministère relevant de la commission de déontologie ;</p>
            <p>- instruit les affaires disciplinaires des agents à gestion centralisée relevant du ministère et conseille les services déconcentrés dans ce domaine ;</p>
            <p>- assure l’instruction et la délivrance des commissionnements des agents.</p>
            <p>Le département de la politique de rémunération, de l’organisation du temps de travail, et de la réglementation comprend :</p>
            <p>- le bureau de l’organisation du temps de travail ;</p>
            <p>- le bureau de la politique de rémunération ;</p>
            <p>- le bureau de la réglementation.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Le département de la coordination des ressources humaines de l’administration centrale et de gestion de proximité du secrétariat général</span> : 
    </p>
            <p>Ce département :</p>
            <p>- assure la coordination de la gestion de proximité dans les directions générales ;</p>
            <p>- veille à la qualité du cadre de vie et de l’environnement social des personnels d’administration centrale et à leurs conditions de travail ;</p>
            <p>- assure le secrétariat du comité technique d’administration centrale ;</p>
            <p>- assure le secrétariat du comité d’hygiène et de sécurité spécial de l’administration centrale ;</p>
            <p>- assure le suivi et la répartition des effectifs de l’administration centrale et du secrétariat général ;</p>
            <p>- coordonne le processus d’harmonisation des promotions et des régimes indemnitaires des agents de l’administration centrale et du secrétariat général ;</p>
            <p>- coordonne les actions de formation professionnelle des personnels d’administration centrale et des personnels du secrétariat général ;</p>
            <p>- assure la gestion administrative du secrétariat général et la gestion de proximité des agents du secrétariat général ;</p>
            <p>- assure le secrétariat du comité technique spécial de service du secrétariat général ;</p>
            <p>- assure le bon fonctionnement interne du secrétariat général et suit l’utilisation des moyens en relation avec le service des politiques support et des systèmes d’information.</p>
            <p>Le département de la coordination des ressources humaines de l’administration centrale et de gestion de proximité du secrétariat général comprend :</p>
            <p>- le bureau de la gestion du personnel et des moyens du secrétariat général ;</p>
            <p>- le bureau de l’action médico-sociale et de la prévention en administration centrale ;</p>
            <p>- le bureau de la formation des agents de l’administration centrale ;</p>
            <p>- le pôle de la coordination de la gestion des ressources humaines en administration centrale.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Le département des relations sociales</span>
            </p>
            <p>Ce département :</p>
            <p>- est chargé du suivi du climat social ;</p>
            <p>- est chargé du bon fonctionnement des instances de dialogue social, de la professionnalisation des acteurs du dialogue social et du suivi des interventions des organisations syndicales représentant les personnels du ministère ;</p>
            <p>- assure le secrétariat du comité technique ministériel ;</p>
            <p>- assure le suivi du courrier parlementaire du secrétariat général et du courrier réservé de la direction.</p>
            <p>Le département des relations sociales comprend :</p>
            <p>- le bureau du dialogue social national ;</p>
            <p>- le bureau du courrier parlementaire du secrétariat général et du courrier réservé de la direction des ressources humaines.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La mission d’appui à la mise en place de l’opérateur national de paye et de pilotage des pôles supports intégrés</span> : 
    </p>
            <p>- représente le ministère auprès de l’opérateur national de paye ;</p>
            <p>- anime la mise en place de la gestion administrative et de la paye dans les pôles supports intégrés des services déconcentrés du ministère.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">La mission d’appui à la maîtrise d’ouvrage informatique</span> : 
    </p>
            <p>- propose au directeur des ressources humaines les priorités à retenir en termes de maîtrise d’ouvrage informatique dans les champs de compétence de la direction ;</p>
            <p>- assiste, en tant que de besoin, les services de la direction, sur le plan technique et méthodologique, pour faciliter l’exercice de leurs missions en matière de maîtrise d’ouvrage informatique ;</p>
            <p>- constitue l’interlocuteur de référence du service des politiques support et des systèmes d’information, en matière de systèmes d’information.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Tout comme l’ensemble du Secrétariat général dont elle fait partie, la DRH est créée en 2008 lors de la fusion des ministères chargés de l’Équipement et de l’Environnement. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_051316"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_006019"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Sous-direction des ressources humaines et du dialogue social (ministère chargé de l'environnement)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_006326"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Direction du personnel, des services et de la modernisation (ministère de l'Équipement)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
