<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051512</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Aurélie PEYLHARD</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-06-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Nadine GASTALDI</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 juillet 2017 : ajouté un descripteur d'indexation. Pas de notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Bibliographie :</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Exposition publique des produits de l'industrie française. An 10. Procès-verbal des opérations du jury [Texte imprimé]  ; Paris : Imprimerie de la République, Vendémiaire an XI [1802]</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Almanach du Commerce de Paris, des départements de l’Empire français et principales villes de l’Europe ; Paris : Duverneuil et De la Tynna, an XIII [1805]</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Soieries Empire [Texte imprimé] / Paris, Mobilier national ; [rédigé par] Jean Coural, avec la collaboration de Chantal Gastinel-Coural et Muriel Müntz de Raïssac ; Paris : Réunion des Musées nationaux, 1980</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Etoffes anciennes : vente, Senlis, 28 mars 1998 ; commissaire-priseur, Me Vincent de Muizon et Dominique Le Coënt </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Prestigieuses soieries : collections Hamot, première vente... : Paris, Drouot-Richelieu, salles 5 &amp; 6, 29-30 avril 2003 / Société Coutau-Bégarie ; commissaire-priseur, Me Olivier Coutau-Bégarie ; Paris : X. Petitcol, 2003 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Prestigieuses soieries, costumes, tapis &amp; tapisseries... : succession Hamot, 2e vente : [Paris], Drouot-Richelieu, salles 5 &amp; 6, 15-16 février 2005 / Sarl Coutau-Bégarie ; commissaire-priseur, Me Olivier Coutau-Bégarie ; Paris : X. Petitcol, [2005]</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Étoffes et costumes anciens : succession Hamot... succession Gabriel Vial... archives Schulz... : [vente], Paris, Drouot-Richelieu, salle 5 &amp; 6, 14 &amp; 15 novembre 2006 / Olivier Coutau-Bégarie ; Paris : X. Petitcol, [2006] </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry> Archives :</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives départementales d’Indre-et-Loire, Tours, sous-série 1J, Archives d’origine privée, pièces isolées et petits fonds : Généalogie blasonnée de la famille Roze, cote 1J 399/1 ; Généalogie de la famille Cartier, cote 1 J 399/2 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives départementales de la Creuse, Guéret, Fonds de la société commerciale Hamot (Tapis, tapisseries, étoffes d’ameublement) (1846-2003), cote 116J</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives départementales de Paris : </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de mariage d'André Joseph Cartier et de Geneviève Paulmier, daté du16 août 1791</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de naissance de François Cartier, fils d'André Joseph Cartier et de Geneviève Paulmier, daté du 15 août 1792</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de naissance de Charles Cartier, fils de André Joseph Cartier, marchand de soie et de Geneviève Paulmier,daté du 12 nivose an II [1er janvier 1794]</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de naissance de Henry Frédéric Cartier, né à Paris le 6 germinal an 5 [26 mars 1797]</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de mariage de Frédéric Cartier et de Marie Lucile Rousselle daté du 8 avril 1823</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-acte de décès d'Henri Frédéric Cartier, daté du 23 juin1865</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-sommier foncier de Paris, 75 rue de Richelieu : cote D/Q/18/241, cote DP4 1852, carton 952 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, Paris :</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-factures, mémoires et listes de fournisseurs :</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>cotes 300/AP/I/2386, O/2/500, O/2/501, O/2/505, O/2/506, O/2/536, O/2/558, O/2/607, O/2/622-4, O/2/665, O/2/690, 0/2/729, O/2/751, O/2/767, O/2/826, O/4/1328, O/4/1366/A, O/4/1420, O/4/1425, O/4/1605, O/4/2298, O/4/2302</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-courriers et rapports : cotes O/2/518/6, O/2/524-4, O/2/532, O/2/559-2, F/12/985</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-listes des notables commerçants de la ville de Paris, pour l'élection des Juges au Tribunal de Commerce : cotes F/12/941, F/12/942, F/12/943, F/12/944, F/12/945</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-minutes et répertoires du notaire Alexis Vavin (Etude 99) : </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>inventaire après-décès d'André-Joseph, n°6 rue de Valois, Faubourg du Roule, à la requête de Geneviève Paulmier, sa veuve et de François Cartier, ex-capitaine d'artillerie, 25 mai 1830 (cote MC/ET/XCIX/879) ; </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>inventaire après-décès de François Cartier, 4 rue des Ecuries d'Artois, 23 août 1832 (cote MC/ET/XCIX/888) ;</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-minutes et répertoires du notaire Eugène Louis Aubry (Etude 99) : inventaire après-décès : Geneviève Paulmier, veuve d'André-Joseph Cartier, n°6, rue Valois du Roule, décédée le 23 mai 1840 – 29 mai 1840 (cote MC/ET/XCIX/919)</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>-minutes et répertoires du notaire Paul Charles Massion (étude 34) : </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>liquidation de la communauté entre Henri-Frédéric Cartier, chevalier de la Légion d'honneur, membre du conseil d'arrondissement de Mantes (Seine-et-Oise), et Marie-Lucie Rousselle, sa veuve, propriétaire (cote MC/ET/XXIV/1254) ; </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>état liquidatif de la succession de Marie-Louise Rousselle, propriétaire, veuve de Henri-Frédéric Cartier, rue de Monceau, n° 25, décédée le 4 février 1885 - 1er juin 1886-30 janvier 1889 (cote MC/ET/XXXIV/1432)</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Cartier fils (famille)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1785-01-01">vers 1790</fromDate>
               <toDate standardDate="1890-12-31">1890</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Il s'agit des dates d'activité de la maison Cartier fils</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Paris (rue de Richelieu)</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie" vocabularySource="d3nzcwmjaq--1qk0szy1p6z1n">Richelieu (rue de)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl75klh--1t7fg4aiisk0f">négociant</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>négociant et fabricant de tissus</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msix55q-6ikfcfwpcnzs">tapissier</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>La famille Cartier fils est une branche de la famille Cartier et Cartier-Roze (ou Cartier-Rose) originaire de Tours et active dans l’industrie de la soierie tourangelle. </p>
            <p/>
            <p>François Cartier, connu également sous le nom de Cartier-Rose, est fabricant et négociant de tissus, actif à Tours durant la seconde moitié du xviiie siècle. En 1801, il obtient une mention honorable à l'Exposition publique des produits de l'industrie française organisée à Paris. En 1802, alors associé à son fils, André Joseph Cartier (?-1830), qui prend le nom de Cartier fils, il reçoit une médaille d'argent. Le jury relève que « les étoffes […] exposées cette année sont plus belles : les dessins sont d'un goût pur ; circonstance importante, parce qu'elle contribue à étendre la consommation de ces soieries, et par conséquent à ranimer l'industrie d'une ville intéressante. » </p>
            <p/>
            <p>Depuis le début des années 1790, André Joseph Cartier commercialise les étoffes familiales sous le nom de Cartier fils au 315 rue de la Loi (qui devient le 83 puis le 75 rue de Richelieu). Dès 1804, il figure parmi les fournisseurs réguliers de la Maison de l'Empereur puis de la Maison du roi, comme en témoignent les nombreuses factures et mandats conservés dans les sous-séries O/2 et O/4 des Archives nationales.</p>
            <p/>
            <p>De son mariage en 1791 avec Geneviève Paulmier, fille d'un marchand drapier mercier, André Joseph Cartier a trois enfants : François (1792-1832), capitaine d'artillerie, Charles (1794-?) et Henry Frédéric, dit Frédéric (1797-1865). </p>
            <p/>
            <p>André Joseph Cartier fils meurt le 12 mai 1830 à Paris. Frédéric, son fils cadet, lui succède. La Maison Cartier fils, installée au 83 rue de Richelieu, est alors « fournisseur du Roi » et de son entourage proche. </p>
            <p/>
            <p>Le 8 avril 1823, Frédéric Cartier épouse Marie Lucile Rousselle. Ils ont trois fils : Paul né en 1824, Louis né en 1829 et Henri-Antoine né en 1836. En 1850, son épouse reçoit en donation de ses parents le château de Villarceaux, puis le château de Grisy. La liquidation de la succession de Frédéric Cartier témoigne de l’importance des biens détenus par le couple, alors domicilié rue de Valois du Roule. Son acte de décès mentionne également que Frédéric Cartier est Chevalier de la Légion d’honneur et membre du conseil d’arrondissement de Mantes (Seine-et-Oise).</p>
            <p/>
            <p>En 1859, les sociétés Duplan et Hamot succèdent à Frédéric Cartier. Cependant, le nom de Maison Cartier fils est perpétué jusqu'en 1890, un an après l'achèvement de la succession de Marie-Louise Rousselle, sa veuve, décédée en 1885. À partir de 1891, la Maison Hamot, apparentée à la famille Rousselle, figure seule au Bottin du commerce et conserve la boutique de la rue de Richelieu. La Maison Hamot cesse son activité en 1999. Le fonds de la société commerciale Hamot est aujourd’hui conservé aux Archives départementales de la Creuse. Trois ventes Hamot ont été organisées à Drouot de 2003 à 2006 et ont présenté plusieurs tissus estampillés Cartier fils.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056131"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Album Cartier Fils</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
