<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050880</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-11-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Ducrot, Pierre (1904-1993)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1904-06-29">29 juin 1904</fromDate>
               <toDate standardDate="1993-04-16">16 avril 1993</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Né le 29 juin 1904 à Levier (Doubs), Pierre Ducrot, licencié en droit et diplômé de l'Ecole libre des sciences politiques, entreprend, en 1929, une longue carrière au service de l'Etat qu'il effectue, en grande partie, au ministère des Finances et notamment à la Caisse nationale des marchés de l'Etat. En 1939-1940, il est l'adjoint de Robert Garric au service social du ministère de l'Armement. Après la Guerre, il rejoint Raoul Dautry dont il devient le chef de cabinet au Ministère de la Reconstruction et de l'Urbanisme. Entre 1959 et 1962, il est le suppléant du sénateur Marcel Prélot dans le département qui l'a vu naître. </p>
            <p>Pierre Ducrot restera fidèle aux hommes dont il a partagé une partie du parcours ministériel, Robert Garric et Raoul Dautry dont il contribuera à faire connaître les œuvres au travers des associations qui ont été créées autour de leur personnalité. Pierre Ducrot est décédé le 16 avril 1993.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
