<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051035</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Thierry GUILPIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11907028.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 8122 3695</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Haussmann, Baron (1809-1891)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1809-03-27">27 mars 1809</fromDate>
               <toDate standardDate="1891-01-11">11 janvier 1891</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msiribo--1dn34eg8lht4f">député</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1877-01-01">1877</fromDate>
                  <toDate standardDate="1881-12-31">1881</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Haussmann est député de la Corse de 1877 à 1881.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj9l7t-1gb5a09kkzrmp">sénateur</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1857-01-01">1857</fromDate>
                  <toDate standardDate="1870-12-31">1870</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Haussmann est sénateur de 1857 à 1870. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3nyu9xige-1dbbvsqzr0tfp">préfet</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1849-01-01">1849</fromDate>
                  <toDate standardDate="1870-12-31">1870</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Haussmann est préfet du Var (1849-1850), de l'Yonne (1850-1851), de la Gironde (1851-1853) et de la Seine (1853-1870). </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj9z2z-1l1dmark2fa5i">sous-préfet</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1832-01-01">1832</fromDate>
                  <toDate standardDate="1849-12-31">1849</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Haussmann est successivement sous-préfet de Lot-et-Garonne à Nérac (1832-1840), de l'Ariège à Saint-Girons (1840-1841), de la Gironde à Blaye (1841-1849). </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Né à Paris le 27 mars 1809, Georges Eugène Haussmann est le fils de Nicolas-Valentin Haussmann (1787-</p>
            <p>1876), commissaire des guerres et intendant militaire de Napoléon Ier, et d'Ève-Marie-Henriette-Caroline Dentzel,</p>
            <p>fille du général et député de la Convention Georges Frédéric Dentzel, et le petit-fils de Nicolas Haussmann (1759-</p>
            <p>1847), député de l'Assemblée législative et de la Convention.</p>
            <p>Il fait ses études au lycée Condorcet à Paris, puis il entame un cursus de droit.</p>
            <p>Le 21 mai 1831 il est nommé secrétaire général de la préfecture de la Vienne à Poitiers puis le 15 juin 1832,</p>
            <p>sous-préfet d'Yssingeaux, en Haute-Loire.</p>
            <p>Il est successivement sous-préfet de Lot-et-Garonne à Nérac (le 9 octobre 1832), de l'Ariège à Saint-Girons (le</p>
            <p>19 février 1840), de la Gironde à Blaye (le 23 novembre 1841), puis préfet du Var à Draguignan (le 24 janvier 1849), de</p>
            <p>l'Yonne (15 mai 1850), et de la Gironde (en novembre 1851).</p>
            <p>Présenté à Napoléon III par Victor de Persigny, ministre de l'Intérieur, il devient préfet de la Seine le 22 juin</p>
            <p>1853. L'Empereur lui confie la mission d'assainir et embellir Paris. Les énormes travaux urbains qu’il dirige visent à</p>
            <p>permettre une meilleure circulation des hommes et des marchandises.</p>
            <p>Un autre objectif est de prévenir d'éventuels soulèvements populaires, fréquents à Paris. En assainissant le</p>
            <p>centre de Paris, Haussmann déstructure les foyers de contestation. En 1859, il décide d'étendre la ville de Paris</p>
            <p>jusqu'aux fortifications. Ainsi, les communes limitrophes comme La Chapelle, Montmartre, Auteuil, Passy, Grenelle, Vaugirard ou Bercy sont annexées à la capitale.</p>
            <p>L'activité d'Haussmann au service de la transformation de Paris lui permet d'accéder à la fonction de sénateur</p>
            <p>en 1857, de membre de l'Académie des Beaux-Arts en 1867 et de chevalier de la Légion d'honneur en 1847, puis grand</p>
            <p>officier en 1856 et enfin grand-croix en 1862.</p>
            <p>Son titre de baron a été contesté. Comme il l'explique dans ses 
     <span style="italic">Mémoires</span>, il utilise ce titre après son élévation 
    </p>
            <p>au Sénat en 1857, en vertu d'un décret de Napoléon Ier qui accorde ce titre à tous les sénateurs.</p>
            <p>Haussmann est destitué par le cabinet d'Émile Ollivier le 5 janvier 1870, quelques mois avant la chute de</p>
            <p>Napoléon III.</p>
            <p>Après s'être retiré pendant quelques années à Cestas près de Bordeaux, Haussmann revient à la vie publique</p>
            <p>en devenant député bonapartiste de la Corse de 1877 à 1881. Il consacre la fin de sa vie à la rédaction de ses 
     <span style="italic">Mémoires</span>. 
    </p>
            <p>Haussmann est marié avec Octavie de Laharpe (17 octobre 1838) qui lui donne deux filles : Henriette, qui</p>
            <p>épouse en 1860 Camille Dollfus, homme politique, et Valentine, qui épouse en 1865 le vicomte Maurice Pernety, chef</p>
            <p>de cabinet du préfet de la Seine, puis, après son divorce (1891), Georges Renouard (1843-1897). Il a également une</p>
            <p>autre fille, Eugénie (née en 1859), de sa relation avec l'actrice Francine Cellier.</p>
            <p>Haussmann, mort le 11 janvier 1891, est enterré au cimetière du Père-Lachaise à Paris.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053960"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Papiers de Georges Eugène Haussmann (1868-1891).</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
