<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050428</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds de la Maison de Jaucourt (86AP).</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Jaucourt (famille de)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1201-01-01">XIIIe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="2000-12-31">XXe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Originaire de Champagne, la maison de Jaucourt est connue depuis le xiiie siècle. Son premier représentant, Pierre, sire de Jaucourt, est cité dans une charte de 1230. Trois Jaucourt s’illustrèrent aux xviiie et xixe siècles.</p>
            <p>Louis, chevalier de Jaucourt (1704-1779) fit ses études à Genève, à Cambridge et à Leyde. Revenu à Paris en 1736, il fut l’ami de Mably, de Condillac et de Montesquieu. Il rédigea dans l’Encyclopédie des articles de physiologie, de chimie, de botanique, de pathologie et aussi de politique et d’histoire. Il avait publié en Hollande une Histoire de la vie et des œuvres de Leibniz (1734). Il travailla aussi à la Bibliothèque raisonnée des savants de l’Europe (1728-1740) et à la Description du musée de Séba (1734-1765).</p>
            <p>Colonel du 2e régiment de Condé-dragons en 1788, membre de l’Assemblée législative en 1791, quoique protestant, royaliste modéré, Arnail-François, marquis de Jaucourt (1757-1852), accompagna Talleyrand à Londres. Appelé au Tribunat par Bonaparte, il assura l’intérim du ministère des Affaires étrangères du 1er au 14 avril 1814, pendant le séjour de Talleyrand au Congrès de Vienne. Pair de France, il fut nommé ministre de la Marine le 9 juillet 1815, mais il se retira en même temps que Talleyrand au mois de septembre. Membre du Conseil privé, il se rallia à la monarchie de Juillet. En 1848, il se prononça pour le prince Louis-Napoléon.</p>
            <p>Son parent, Jean-François-Charles, comte de Jaucourt, né en 1836, fut chef de cabinet de Persigny, ministre de l’Intérieur. Il se présenta, avec l’appui officiel du gouvernement, dans la 2e circonscription de Seine-et-Marne, aux élections du 1er juin 1863, et il fut élu député au Corps législatif. Il échoua aux élections de 1869. Officier de la Légion d’honneur, il mourut en 1908.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
