<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050432</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 20 mai 2014 : changé nom, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11787389</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 6143 0435</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Roy, Jules (1844-1914)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1844-01-30">30 janvier 1844</fromDate>
               <toDate standardDate="1914-03-05">5 mars 1914</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Claude Jules Victor Roy naquit à Besançon le 30 janvier 1844. Après des études au collège Saint-François-Xavier de Besançon et pourvu (novembre 1866) du diplôme de licencié ès lettres, Jules Roy entra en 1867 à l’École des Chartes, le premier de sa promotion. Quand la guerre de 1870 éclata, il servit comme volontaire dans les ambulances de la 7e division militaire et, la paix conclue, il fut chargé de reconstituer l’état civil des soldats morts en Franche-Comté et dans le territoire de Belfort. Rentré à l’École des Chartes, il en sortit en 1872, encore le premier de sa promotion. Archiviste-paléographe, il devint en novembre 1872 professeur à l’école municipale Colbert et répétiteur à la section d’histoire et de philologie de l’École pratique des hautes études. De juillet 1874 à janvier 1876, il fut envoyé en mission en Allemagne pour étudier les institutions du Moyen Age dans les universités, spécialement à Fribourg-en-Brisgau, à Göttingen, à Munich et à Innsbrück. À son retour en 1876, Jules Roy fut nommé secrétaire-professeur suppléant à l’École des Chartes. Le 1er janvier 1878, il fut titularisé à la chaire des institutions politiques, administratives, judiciaires et financières de la France. Il occupa cette chaire pendant près de quarante années, jusqu’à sa mort, survenue en 1914, et il fut également directeur adjoint à l’École pratique des hautes études.</p>
            <p>Jules Roy laissa de nombreux ouvrages : Turenne, sa vie et les institutions militaires de son temps (1883, 1896), L’An mille (1885), Saint Nicolas Ier (1899), Robert de Clermont et l’administration féodale en Bourbonnais au XIIIe siècle (1900), Charlemagne (la France chrétienne dans l’histoire) (1896), Mémoire sur les Légats apostoliques en Orient et en Occident, du IVe au IXe siècles (1878), Conférence de Vincennes et conflits de juridiction (1887).</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
