<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050857</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-01-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 27 janvier 2015 : ajouté statut juridique, indexation fonctions et autres formes du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>CNAHES</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Nouvelle Étoile des enfants de France</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>NEEF</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Société maternelle parisienne</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1891-01-01">1891</fromDate>
               <toDate standardDate="1995-12-31">1995</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyug3e0g-1xzlvri8dg416">action sociale</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>protection de l'enfance</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviiyko--q661mlo9uy50">santé</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>hygiène infantile</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>Association crée en 1891 à l'initiative de Madame Olga Vieil Picard, sous le nom de la Société Maternelle Parisienne, qui en assumera la présidence jusqu'en 1930. Simple pouponnière à l'origine, cette institution est pensée comme une structure de protection des enfants mais aussi de solidarité envers les mères célibataires. </p>
            <p>La Nouvelle Étoile des Petits Enfants de France se présente comme un nouveau développement issu de l'institut de puériculture de Porchefontaine (Yvelines). Filiale de la Pouponnière, elle est fondée en 1913, mais ne prendra son véritable essor que dans les années 1920. Sa présidente, Madame Emmanuelle Gonse-Boas, ancienne membre active de l'Union des Jeunes Filles de France, mettra en place un important réseau de dispensaires dans le but de la protection et de l'hygiène infantile. La NEEF est une des plus anciennes oeuvres laïques consacrées à la protection de l'enfance. </p>
            <p>Durant la seconde Guerre mondiale, Gisèle Gonse-Boas (fille d'Emmanuelle) cache des enfants juifs à la Nouvelle Étoile des Enfants de France (NEEF).</p>
            <p>Après avoir créé de nombreux dispensaires, pouponnières ou crêches, l'association cesse ces activités en 1995.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
