<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050499</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 3 décembre 2013 : ajout n° notice d'autorité BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds François Viète (106AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12051197</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Viète, François</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Viette, François</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1540-01-01">1540</fromDate>
               <toDate standardDate="1603-02-23">23 février 1603</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>François Viète naquit à Fontenay-le-Comte (Vendée) en 1540 et mourut à Paris en 1603. D’abord avocat à Fontenay-le-Comte, il fut, dans la suite, conseiller au Parlement de Bretagne (1567), puis maître des requêtes de l’hôtel du roi (1580). Henri IV le prit comme membre de son conseil privé. Viète resta surtout célèbre par la transformation complète qu’il apporta à l’algèbre. Quant à la géométrie, Viète, après avoir su trouver par le calcul les expressions des inconnues, enseigna la manière de les construire. Enfin, il donna à la trigonométrie sa forme définitive.</p>
            <p>Viète ayant été chargé par Henri IV de découvrir la clef des caractères de convention dont se servaient les Espagnols pour correspondre durant les guerres civiles en France, y parvint facilement et trouva même le moyen de suivre le chiffre dans toutes ses variations.</p>
            <p>Viète publia de nombreux ouvrages : In artem analyticam isagoge, (Tours, 1591), Supplementum geometriae (Tours, 1593), De numerosa potestatum resolutione (Paris, 1600). Ces ouvrages furent réunis en un volume publié à Leyde en 1646.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
