<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050750</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-03-11</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Thierry GUILPIN</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 11 mars 2014 : ajouté activité, revu nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Braconnier, Charles (1874-1961 ; général)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Braconnier, Joseph Eugène Charles</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Braconnier, Charles</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1874-08-02">2 août 1874</fromDate>
               <toDate standardDate="1961-04-20">20 avril 1961</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj53l0-1180obzunmkm7">militaire</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Joseph Eugène 

     <span style="italic">Charles</span> Braconnier, fils d'Alfred Braconnier et d'Edmée Marchal, est né le 2 août 1874 à Nancy (Meurthe-et-Moselle). 

    </p>
            <p>Admis à l'École polytechnique en septembre 1895, il devient lieutenant au 5e Régiment du génie en juillet 1899. Promu au grade de capitaine en 1902, il est tout d'abord affecté au service géographique de l'Armée de 1902 à 1904, avant de servir sous les ordres du général Lyautey, en Algérie (1904-1909) puis au Maroc (1912-1914).</p>
            <p>Le 1er août 1914, il est nommé chef d'état-major de la 10e division du corps d'armée colonial commandé par le général Gouraud. Il servira sous les ordres de ce dernier durant toute la guerre, tout d'abord au front, puis dans les Dardanelles, au Maroc et de nouveau en France, au quartier général de Saint-Memmie (Marne).</p>
            <p>Au lendemain de la guerre, il est successivement nommé auprès de la Maison militaire du président de la République (1918-1920), au 9e Régiment du génie à Metz (1920-1922), au ministère de la Guerre en tant que directeur du génie (1923-1925), à la Brigade des chemins de fer à Versailles (1925-1929) puis commandant supérieur du génie en Algérie (1929-1931).</p>
            <p>Promu général de division le 8 juillet 1930, il occupe de mai 1931 à juillet 1940 les poste de secrétaire général militaire de la présidence de la République et de chef de la Maison militaire des présidents Paul Doumer et Albert Lebrun. Il est mis en retraite le 1er juillet 1940 et se retire dans sa maison de Royan (Charente-Maritime).</p>
            <p>Emprisonné en mai et juin 1944 pour faits de résistance, il est fait Grand Croix de la Légion d'honneur le 11 mai 1955. Il décède le 20 avril 1961.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
