<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051222</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-11-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 nov. 2015 : création sur demande de la mission d'archives auprès des services du premier ministre ; ajout ISNI, n° BnF, texte de référence, indexation fonctions, liens d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>notice d'autorité BnF n° FRBNF13511227</p>
               <p>informations fournies par la mission des archives auprès des services du premier ministre</p>
               <p>site web de l'OFDT : http://www.ofdt.fr</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0561 4990</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Observatoire français des drogues et des toxicomanies (1993-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>OFDT</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Observatoire national des drogues et des toxicomanies (France)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>ONDT</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1993-03-05">5 mars 1993</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>groupement d'intérêt public</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvih1do--ryj2votztf8z">affaires sociales</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>drogues et toxicomanies</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviiyko--q661mlo9uy50">santé</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>drogues et toxicomanies</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuhp1um--qolq4osvi6b5">étude</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>observatoire des drogues et toxicomanies</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p> Arrêté du 5 mars 1993 portant approbation d'une convention constitutive d'un groupement d'intérêt public (NOR: SPSX9300135A)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>L'Observatoire français des drogues et des toxicomanies (OFDT) est un groupement d'intérêt public constitué par l'arrêté du 5 mars 1993 et opérationnel depuis octobre 1995, date de la première séance du conseil d'administration, qui regroupe des représentants de l'État, la Mission interministérielle de lutte contre les drogues et les conduites addictives (MILDECA) dont l'OFDT est un opérateur, et diverses personnes morales de droit public et privé. Il s'est d'abord appelé Observatoire national des drogues et des toxicomanies (ONDT) avant de prendre sa dénomination actuelle.</p>
            <p>L'OFDT s'appuie également sur un collège scientifique composé d'experts, représentants des principaux organismes producteurs de données, ainsi que de personnalités qualifiées.</p>
            <p>Le plan triennal du 16 juin 1999 a ajouté les produits licites suscitant des addictions (alcool, tabac, médicaments psychoactifs) à ses attributions, étendues par la suite aux jeux de hasard et d'argent ainsi qu'à la question de l'abus d'écrans.</p>
            <p>L'objet de l'OFDT est d'éclairer les pouvoirs publics, les professionnels du secteur et le grand public sur le phénomène des drogues et des addictions, au travers d'enquêtes régulières, d'un travail de recueil, d'analyse et de synthèse des données disponibles dans les domaines de la toxicomanie et des addictions, et de l'évaluation des plans d'action gouvernementaux.</p>
            <p>À l'échelle européenne, l'ODFT est un point focal de l'Observatoire européen des drogues et toxicomanies (OEDT ou en anglais EMCDDA qui est l'une des agences de l'Union européenne), et à ce titre fournit des informations permettant des comparaisons objectives et fiables sur le phénomène de la drogue en Europe, conformément aux engagements européens dans le cadre du réseau REITOX.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009649"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère des Affaires sociales (1988-1995)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1993-03-05">5 mars 1993</fromDate>
               <toDate standardDate="1995-05-11">11 mai 1995</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009626"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère du Travail et des Affaires sociales</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1995-11-07">7 novembre 1995</fromDate>
               <toDate standardDate="1997-06-02">2 juin 1997</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
