<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050347</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-09-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 17 sept. 2014 : revu forme du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Simon (1671-1860), 679 AP.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Simon, Edouard-François (1769-1827)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1769-12-01">1 décembre 1769</fromDate>
               <toDate standardDate="1827-04-14">14 avril 1827</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Édouard-François Simon est un général de division français né à Troyes le 1er décembre 1769 et mort à Paris le 14 avril 1827. Il est le fils d’Édouard-François Simon.</p>
            <p>Dès l’âge de 19 ans, E.-F. Simon s’engage dans l’armée. De 1789 à 1792, il est membre de la Garde nationale de Paris puis d’Aulnay (Charente-Maritime). En mai 1792, il est sous-lieutenant au 1er régiment d’infanterie et fait les premières guerres de la Révolution avec l’armée du Nord (1792-1795). Sa bravoure et son intelligence lui font franchir en très peu de temps tous les grades. Il est lieutenant le 1er juin 1793, chef de bataillon le 22 février 1795 et chef de brigade le 26 juillet de la même année. Employé dans l’armée de Sambre-et-Meuse, il devient le protégé du général Hoche qui le nomme chef du 16e régiment des chasseurs le 6 juillet 1797. En janvier 1798 il est affecté à l’armée d’Angleterre. En juillet 1798, il est promu chef d’état major de l’expédition d’Irlande où il sera blessé sur le vaisseau le Hoche. Il est fait prisonnier par les anglais et revient en France en 1799 pour être fait général de brigade (27 juillet 1799). Jusqu’à la fin de l’année 1799, il sert successivement sous Brune, Vandamme et Gouvion Saint-Cyr. Le 6 février 1800, il est affecté à l’armée de l’Ouest comme chef d’état-major de Bernadotte. En 1802, il est impliqué dans une des actions fomentées par celui-ci contre Bonaparte, le complot des “ libelles ”. Accusé d’avoir fait circuler des milliers de tracts appelant les officiers supérieurs à se soulever contre le “ tyran ” Bonaparte, il est arrêté le 10 août 1802 et interné sur l’île d’Oléron. </p>
            <p>Après cette affaire, E.-F. Simon écrit à Napoléon pour demander son pardon. Il est réintégré dans son grade mais exilé en Champagne (15 juin 1804). Il ne reprend du service qu’en octobre 1809 pour être envoyé en Espagne à la tête de la 1e brigade de division de réserve de Loison, qui devient 3e division du 6e corps d’armée pour l’expédition du Portugal en 1810. Il y est blessé et fait prisonnier lors de la bataille de Busaco (27 septembre 1810). Captif des anglais à nouveau, il ne revient en France qu’en 1814.</p>
            <p>Pendant les Cent-Jours, E.-F. Simon se rallie à Napoléon qui le nomme commandant de la division militaire de Bastia et lui octroi le grade de général de division. Mais cette promotion fut annulée sous la Seconde Restauration. Nommé inspecteur d’Infanterie par Louis XVIII, il est mis à la retraite en 1826.</p>
            <p>E.-F. Simon a été fait baron d’Empire le 15 août 1810, avec une dotation de 2 000 francs sur les domaines de la province de Fulda en Allemagne. Il est commandeur de l’Ordre de la Légion d’honneur.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050351"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Morel, Philippe (1756-1837)</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050346"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Simon, Edouard-Thomas (1740-1818)</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050097"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Simon (1671-1860)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
