<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050803</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>SIRET 501 524 029 00086</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France Médias Monde</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Audiovisuel Extérieur de la France</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2008-04-01">avril 2008</fromDate>
                  <toDate standardDate="2013-12-31">2013</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>AEF</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2008-04-01">avril 2008</fromDate>
                  <toDate standardDate="2013-12-31">2013</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">avril 2008</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>société commerciale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>LOI n° 2009-258 du 5 mars 2009 relative à la communication audiovisuelle et au nouveau service public de la télévision.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Le siège social de France Médias Monde est au 80 rue Camille Desmoulins, 92130 Issy-les-Moulineaux</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>L’idée de regrouper dans une société holding les différentes entreprises de l’audiovisuel extérieur est née au milieu de la décennie 2000 et en 2007 une mission de concertation et de propositions est mise en place. Cette mission a débouché en décembre 2007 sur un rapport qui a préconisé une réforme d’ensemble afin d’assurer une présence accrue de la France dans le domaine de l’information internationale.</p>
            <p>Les statuts constitutifs de l’Audiovisuel Extérieur de la France sont déposés le 3 décembre 2007.</p>
            <p>La société AEF est créée en avril 2008 et regroupe deux radios et deux chaînes de télévision :</p>
            <p>- Radio France Internationale qui diffuse en modulation de fréquence, en ondes courtes et moyennes, sur le câble, par satellite et sur Internet des émissions en français et dans plus de dix langues étrangères ;</p>
            <p>- sa filiale Monte-Carlo Doualiya, diffusant en langue arabe dans le Moyen-Orient ;</p>
            <p>- la chaîne France 24, diffusant en français, en anglais et en arabe 24 heures sur 24 depuis 2010 et dont l’accès est gratuit sur le câble, le satellite et par liaison numérique asymétrique (ADSL) en Europe, au Proche-Orient, au Moyen-Orient, en Afrique, au Maghreb, à Washington DC et à New-York. Elle bénéficie également d’implantations en Asie et est accessible Outre-mer sur la télévision numérique terrestre (TNT) ;</p>
            <p>- la chaîne TV5 Monde qui diffuse des émissions en français et regroupe les participations de la France, de la Suisse, de la communauté française de Belgique, du Canada et du Québec.</p>
            <p>L’Etat Français étant l’actionnaire principal, l’AEF est sous la tutelle principale du ministère des Affaires étrangères puis en 2010 sous celle du ministère de la Culture et de la communication à direction générale des médias et des industries culturelles. Toutefois, le ministère des affaires étrangères et les ministères chargés du budget (direction du budget) et de l’économie (agence des participations de l’État) sont cotuteurs et représentés au conseil d’administration de l’entreprise.</p>
            <p>En 2012 les sociétés absorbées par l’AEF, RFI et France 24, sont dissoutes et radiées des registres du commerce et des sociétés.</p>
            <p>Le 27 juin 2013, l'Audiovisuel extérieur de la France (AEF) est rebaptisé France Médias Monde.</p>
            <p>Les enjeux de France Médias Monde sont la convergence des différents médias de diffusion (radio, télévision, Internet) et la contribution au rayonnement de la culture française en direction des publics francophones et francophiles, par l’offre d’un point de vue français sur l’actualité.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_002084"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère des Affaires étrangères</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">1er avril 2008</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      l'AEF est sous la tutelle du ministère des affaires étrangères jusqu'en 2010 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005439"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Culture et de la Communication. Direction générale des Médias et des Industries culturelles (2010-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-01-13">13 janvier 2010</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      l'AEF est sous la tutelle de la direction générale des médias et des industries culturelles depuis 2010 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051516"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Monte Carlo Doualiya (1970-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">1er avril 2008</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     @isPartOf@
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005419"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Radio France</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">1er avril 2008</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      France Médias Monde est une holding regroupant 4 entités dont RFI 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_010118"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France Télévisions</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">1er avril 2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054374"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">France Médias monde. Fonds de Direction administrative et financière de Radio France Internationale</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
