<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051574</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-01-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF n°FRBNF13958271</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Informations fournises par la mission des archives auprès des ministères de l'Éducation nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1960 3336</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Centre de ressources et d'information sur les multimédias pour l'enseignement supérieur (2005-2014)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>CERIMES (2005-2014)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-08-17">17 août 2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-31">2014</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 93-717 du 25 mars 1993 relatif au service du film de recherche scientifique</p>
                  <p>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000543416&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=517688720&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte</p>
                  <p/>
                  <p>- Décret n° 2005-995 du 17 août 2005 relatif à l'organisation et au fonctionnement du centre de ressources et d'information sur les multimédias pour l'enseignement supérieur</p>
                  <p>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000240017&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=119404208&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte</p>
                  <p/>
                  <p>- Décret n° 2014-1631 du 26 décembre 2014 relatif à l'organisation administrative, financière et territoriale de l'Etablissement public de création et d'accompagnement pédagogiques dénommé « Réseau Canopé » </p>
                  <p>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029965540&amp;fastPos=2&amp;fastReqId=119404208&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte</p>
                  <p/>
                  <p>Décret n° 2016-342 du 22 mars 2016 relatif au transfert des biens rattachés à l'activité du centre de ressources et d'information sur les multimédias pour l'enseignement supérieur (CERIMES) et appartenant au Réseau Canopé </p>
                  <p>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032286825&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=255644121&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Le centre comporte deux grandes instances décisionnelles :</p>
            <p>- un conseil d'orientation, placé auprès du directeur du centre, qui donne son avis sur le programme d'actions et formule des recommandations. Il examine le bilan d'activité qui lui est soumis annuellement. Il se compose de treize membres.</p>
            <p>- un directeur nommé pour trois ans. détermine et conduit les actions du CERIMES en s'appuyant sur les recommandations du conseil d'orientation, et assure la gestion administrative et technique de l'établissement.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Le Centre de ressources et d'information sur les multimédias pour l'enseignement supérieure (CERIMES) était un organisme public rattaché au ministère de l'Enseignement supérieur et de la Recherche entre 2005 et 2014 et plus particulièrement au Centre national de documentation pédagogique (CNDP). Par décret du 17 août 2005, le centre succède au service du film de recherche scientifique (SFRS) qui avait lui-même été créé en 1993 (décret n° 93-717 du 25 mars 1993).</p>
            <p/>
            <p>Le CERIMES avait pour mission de :</p>
            <p>- Faciliter l'accès des enseignants, chercheurs et étudiants de l'enseignement supérieur aux ressources multimédias (textuelles, iconographiques, sonores) et de les aider à les intégrer dans l'enseignement.</p>
            <p>- Produire ou coproduire des documents audiovisuels ou multimédias à la demande d'enseignants ou de chercheurs.</p>
            <p>- Informer sur les dispositifs de formation de l'enseignement supérieur en présence ou à distance.</p>
            <p>- Apporter aux établissements une expertise en matière de production et de diffusion de ressources.</p>
            <p/>
            <p>Les activités du centre ont pris fin le 31 décembre 2014, suite au décret du 26 décembre 2014 qui abroge les dispositions relatives à son organisation et le détache du Centre national de documentation pédagogique. Une partie des ressources du centre ont été transférées à la Fondation Maison des sciences de l'homme et au "réseau Canopé" constitué par le même décret.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000017"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Enseignement supérieur et de la Recherche</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2007-05-18">18 mai 2007</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-31">2014</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003131"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre national de documentation pédagogique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-08-17">17 août 2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-31">2014</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Centre_de_ressources_et_d%E2%80%99information_sur_les_multim%C3%A9dias_pour_l%E2%80%99enseignement_sup%C3%A9rieur"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre de ressources et d’information sur les multimédias pour l’enseignement supérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-08-17">17 août 2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-31">2014</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://data.bnf.fr/13958271/service_du_film_de_recherche_scientifique-centre_de_ressources_et_d_informations_sur_les_multimedias_pour_l_enseignement_superieur_france/"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Service du film de recherche scientifique-Centre de ressources et d'informations sur les multimédias pour l'enseignement supérieur. France</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-08-17">17 août 2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-12-31">2014</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
