<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051658</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Constance DE VERGNETTE DE LAMOTTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-01-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, fonds Geneviève Tabouis : 27 AR.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : FRBNF11925893</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Geneviève_Tabouis</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Maréchal (Denis), Geneviève Tabouis. Les Dernières nouvelles de demain (1892-1985) , Paris, Éditions Nouveau monde, 2003.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Informations extraites de l'introduction de l'instrument de recherche, Weiss (V.) et Guilpin (Th.), Pierrefitte-sur-Seine, 2010. </sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1034 4155</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Tabouis, Geneviève (1892-1985)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Le Quesne, Geneviève (1892-1985)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1892-02-23">23 février 1892</fromDate>
               <toDate standardDate="1985-09-22">22 septembre 1985</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxo21l5--1llwpj4s4ec1i">Londres (Royaume-Uni)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d5bdpnc6n8--6t8agr79pl90">Etats-Unis</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Ecole du Louvre</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d5bdppt147--176wwvjcctrx0">Paris (France)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msizce3-1fkn61hd3lpjw">journaliste</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj3i51--hevk1gms21cg">écrivain</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Geneviève Tabouis (née Le Quesne) est l'une des premières femmes journalistes à se faire connaître du grand public en France. Journaliste spécialisée dans les relations internationales, elle travaille d'abord dans la presse écrite puis connaît une grande notoriété après la Seconde Guerre mondiale à la radio, sur les antennes de la RTF puis de Radio Luxembourg. Auteur de treize ouvrages, elle s'illustre également par ses talents d'essayiste.</p>
            <p>Issue d'un milieu bourgeois, Geneviève Le Quesne naît à Paris le 23 février 1892. Son père, Fernand Le Quesne, artiste peintre, quitte le foyer familial alors que Geneviève n'est âgée que de 7 ans. Elle est élevée par sa mère, Berthe Le Quesne (née Lafosse), fille d'un industriel fortuné. Elle grandit entourée de son frère cadet, Raymond, sa mère, et la famille de sa tante Eugénie Lafosse, épouse de l'ambassadeur Jules Cambon. Geneviève Tabouis reçoit une éducation soignée au couvent de l'Assomption, rue de Lubeck. Elle suit ensuite les cours de l' École du Louvre où elle se spécialise dans l'Égypte ancienne. Elle y obtient son diplôme à 20 ans, en 1912. Outre cette éducation classique, Geneviève Le Quesne est profondément marquée par les étroites relations qu'elle entretient avec son oncle Jules Cambon et le frère de celui-ci, Paul. Tous deux ambassadeurs, ils forment très tôt la jeune Geneviève à la politique internationale. Elle visite à de nombreuses reprises son oncle à Madrid puis à Berlin où il est en poste jusqu'au déclenchement de la Première Guerre mondiale. En 1919, Jules Cambon engage sa nièce en tant que secrétaire pour l'accompagner tout au long des négociations du traité de Versailles. Pour la jeune femme le pas est franchi et sa passion naissante pour le journalisme prend le dessus sur l'Égypte antique. La fréquentation de Jules et Paul Cambon lui offre très vite un formidable carnet d'adresses qui lui permettra longtemps d'accéder de façon privilégiée aux personnalités politiques majeures de son temps. Son biographe, Denis Maréchal, précise ainsi qu'elle était admise, grâce à l'entremise de Jules Cambon, à la loge élyséenne de la Chambre des députés. Édouard Herriot, qu'elle accompagnera souvent dans ses voyages politiques, est un ami de la famille.</p>
            <p>Geneviève Le Quesne épouse Robert Tabouis en 1916. Le couple aura deux enfants, François, né le 5 mars 1917, et Rosine, née le 17 août 1920. A partir de 1922, Geneviève Tabouis devient correspondante de 
     <span style="italic">La Petite Gironde</span> puis du 
     <span style="italic">Petit Marseillais</span> auprès de la Société des Nations (SDN). Elle y suit les négociations internationales et s'engage dans l'Association internationale des journalistes accrédités auprès de la SDN en tant que vice-présidente. Sa notoriété ne cesse de grandir, ce qui lui permet d'être engagée en 1930 ou 1933 par le quotidien à succès 
     <span style="italic">L'Œuvre</span>, pour y tenir des chroniques de politique étrangère. Elle y connaît ses plus grands succès de journaliste de presse écrite. Le 17 décembre 1935, elle dévoile, en même temps que son collègue Pertinax à 
     <span style="italic">L'Écho de Paris</span>, les dessous du plan de partage de l'Éthiopie élaboré par Pierre Laval et Samuel Hoare. Ce scoop apporte une grande renommée à leurs auteurs. L'année suivante, Geneviève Tabouis annonce, deux jours avant sa réalisation, la réoccupation allemande de la Rhénanie. De nouveau, en janvier 1937, elle dévoile en avant-première les plans d'Hitler en Espagne. Ses articles font preuve d'une grande lucidité envers le danger que représente le régime nazi. Ils lui valent d'être à plusieurs reprises prise à partie par la presse allemande et par Hitler lui même lors d'un discours qu'il prononce le 1er mai 1939. Le 14 juin 1940, alors que les Allemands entre dans la ville, Geneviève Tabouis fuit Paris en automobile et suit le Gouvernement à Bordeaux. A peine arrivée, on lui fait comprendre que ses prises de position font peser sur elle un grand danger. Menacée d'arrestation au même titre que ses collègues Buré et Pertinax, elle décide de quitter le territoire, suivant ainsi les conseils du Gouvernement. A l'invitation de Londres, elle choisit la Grande-Bretagne. Elle n'y reste cependant que quelques semaines, durant lesquelles elle se brouille avec le général De Gaulle, qui lui reproche son absence de soutien officiel (elle redoute les conséquences que son engagement pourraient avoir sur sa famille restée en France). Elle est également reçue par le Premier ministre britannique Winston Churchill, qui la convainc de rejoindre les États-Unis. Il espère qu'elle pourra y soutenir la cause de l'entrée en guerre de Roosevelt aux côtés des Alliés. Débarquée à New-York à la fin du mois de juillet 1940, Geneviève Tabouis restera en exil aux États-Unis durant 5 ans. Elle y rencontre le président Roosevelt et noue une très forte amitié avec son épouse Eleanor. Durant cette période, Geneviève Tabouis parcoure l'Amérique du Nord en tant que conférencière et tente de porter auprès de la société américaine le message d'une intervention dans la guerre. Elle débute également à New-York sa carrière de journaliste radio sur les antennes de la section française de La Voix de l'Amérique. Mais la grande aventure de la journaliste aux États-Unis est la naissance du journal 
     <span style="italic">Pour la victoire</span>, qu'elle crée et dirige de 1942 à 1945 aux côtés de plusieurs de ses compatriotes en exil, notamment l'ancien député et journaliste Henri de Kérillis. Déchue de sa nationalité par le régime de Vichy et brouillée avec les gaullistes, elle ne parvient à rentrer d'exil qu'à l'été 1945. 
    </p>
            <p>Sans plus aucun repère dans cette France en reconstruction, elle débute difficilement une nouvelle carrière. De retour en France, Geneviève Tabouis est éditorialiste à 
     <span style="italic">L'Aurore</span> et à 
     <span style="italic">France libre</span> (1945-1949), à 
     <span style="italic">L'Information</span> (1949-1956), dont elle dirige le service de politique étrangère, puis à 
     <span style="italic">Paris-Jour</span> (1959-1972). À partir de 1956, elle collabore également à 
     <span style="italic">La Dépêche du Midi</span>. Elle écrit beaucoup, écrit pour de nombreux journaux ( 
     <span style="italic">L'Espoir</span>, 
     <span style="italic">La Revue des Deux mondes</span> ou encore 
     <span style="italic">Juvénal</span>), mais de façon plus irrégulière, et ne parvient pas toujours à placer ses papiers. Sa signature n'est plus aussi considérée qu'avant guerre. Petit à petit, elle se lance alors dans le journalisme de radio. Ses chroniques radiophoniques lui valent une notoriété auprès du grand public que le presse écrite ne lui a jamais procurée. Intervenant fréquemment sur les ondes de la RDF (Radio diffusion française), de la RTF puis de l'ORTF, elle connait un très grand succès en tant qu'éditorialiste à Radio Luxembourg puis RTL. Elle y présente des chroniques de politique étrangère à succès, les « Dernières nouvelles de demain » (1949-1967), les « Nouvelles exclusives » (1964-1966) et « l'Inédit du dimanche » (1967-1981). Geneviève Tabouis a publié des ouvrages historiques tels que 
     <span style="italic">Le Pharaon Tout Ank Amon, sa vie et son temps</span> (1928), 
     <span style="italic">Nabuchodonosor et le triomphe de Babylone</span> (1931), 
     <span style="italic">Salomon</span> (1934), 
     <span style="italic">Albion perfide ou loyale</span> (1938), 
     <span style="italic">Jules Cambon par l'un des siens</span> (1938), 
     <span style="italic">Quand Paris résiste, de Jules César à Bismarck</span> (1951) et 
     <span style="italic">Sybaris, les Grecs en Italie</span> (1958), des mémoires ( 
     <span style="italic"> Ils l'ont appelée Cassandre</span> (1942)), ou des essais politiques comme 
     <span style="italic">Chantage à la guerre</span> (1936), 
     <span style="italic">Grandeurs et servitudes américaines</span> (1945), 
     <span style="italic">Vingt ans de suspense diplomatique</span> (1958), 
     <span style="italic">Les Princes de la paix</span> (1980). 
    </p>
            <p>Âgée de 93 ans, Geneviève Tabouis meurt à Paris le 22 septembre 1985.</p>
            <p/>
            <p>Robert Tabouis est un industriel français né à Paris le 22 avril 1889. Fils de Charles Tabouis, avocat parisien, il fait des études de droit aux Facultés des lettres et de droit de Paris. Mobilisé en 1915, il est d'abord chef du service du courrier au sous-secrétariat de l'aéronautique militaire, avant de devenir ensuite sergent-major à la 3e compagnie d'aviation jusqu'en 1919. Il épouse Geneviève La Quesne le 15 février 1916. Robert Tabouis débute sa vie professionnelle en tant que secrétaire général dans une société appartenant aux établissements Bréguet. Dès 1921, il entame une brillante carrière dans le domaine naissant de la radiodiffusion privée. Il entre, grâce au réseau de l'ambassadeur Jules Cambon, oncle de son épouse, à la Compagnie Radio-France, créée l'année précédente par l'ingénieur Émile Girardeau. Il devient rapidement vice-président de Radio-France, poste qu'il occupe jusqu'en 1960. Il devient parallèlement secrétaire-trésorier du Syndicat professionnel des industries radio-électriques (1923-1938) et directeur général de la Compagnie française de radiophonie (Radio-Paris) (1929-1933). De 1932 à 1938, il dirige la Société pour la diffusion des arts, chargée de l'organisation du salon de la TSF. De 1946 à 1960, suivant une nouvelle fois Émile Girardeau, il devient secrétaire général puis directeur de la Compagnie générale de télégraphie sans fil. De 1953 à 1963, il est administrateur à Radio Luxembourg et vice-président directeur général de Radio-Orient. Robert Tabouis décède à Paris le 3 décembre 1973.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051508"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Radiodiffusion-Télévision française (1949-1964)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1949-01-01">1949</fromDate>
               <toDate standardDate="1964-12-31">1964</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000347"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Office de radiodiffusion-télévision française (1964-1974)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1964-01-01">1964</fromDate>
               <toDate standardDate="1974-12-31">1974</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Geneviève_Tabouis"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Geneviève Tabouis</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1892-02-23">23 février 1892</fromDate>
               <toDate standardDate="1985-09-22">22 septembre 1985</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11925893h"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Tabouis, Geneviève (1892-1985)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1892-02-23">23 février 1892</fromDate>
               <toDate standardDate="1985-09-22">22 septembre 1985</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_028003"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Geneviève Tabouis</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
