<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050166</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Société de Saint-Vincent-de-Paul</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1833-01-01">1833</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <biogHist>
            <p>Fondée à Paris en 1833 par Frédéric Ozanam et ses compagnons, la Société de Saint-Vincent-de-Paul est une organisation catholique internationale de laïcs. Elle a pour vocation de lutter contre la pauvreté et d’apporter un soutien spirituel, un appui moral ou une aide matérielle à toute personne en difficulté.</p>
            <p>Les Vincentiens se retrouvent en équipes appelées « conférences ». Les conférences se réunissent en principe chaque semaine : elles sont animées par un président, élu pour 5 ans et assisté d’un bureau (vice-président, secrétaire, trésorier). Les recettes de la conférence proviennent des contributions personnelles, offrandes, dons et legs, subventions d’organismes publics et privés ; les dépenses consistent essentiellement en aides de toutes sortes, soutiens aux activités, solidarité, contributions aux charges des conseils (la conférence s’interdit toute thésaurisation et redistribue tout ce qu’elle reçoit).</p>
            <p>Au niveau local, les conférences sont regroupées au sein de conseils particuliers, ceux-ci étant à leur tour dépendants du conseil central, au niveau départemental ou diocésain. Les conférences transmettent leur demande d’agrégation au Conseil national, par l’intermédiaire des conseils centraux.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051849"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ozanam, Frédéric (1813-1853)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1833-01-01">1833</fromDate>
               <toDate standardDate="1853-08-22">22 août 1853</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="subjectOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_004505"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds de la société de Saint-Vincent-de-Paul, conférences de Paris (1830-1990)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
