<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050335</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Zénaïde ANDRIEU-ROMANEIX</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 16 janvier 2014 : changement forme du nom et ajout n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Branly (522 AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF13478136</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Branly, Edouard (1844-1940)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1844-10-23">23 octobre 1844</fromDate>
               <toDate standardDate="1940-03-24">24 mars 1940</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Élève de l’École normale supérieure, Édouard Branly (1844-1940) fut ensuite professeur au lycée de Bourges (1868), puis directeur adjoint du laboratoire de physique de la Sorbonne (1874-1875). Il avait obtenu le grade de docteur ès sciences en 1873. En 1875, il démissionna de l’Université pour rejoindre la nouvelle Université catholique de Paris, où il fit toute sa carrière. En 1882, il passa sa thèse en doctorat de médecine. Il se fit connaître par ses recherches sur la décharge électrique par les rayons violets, par les gaz et les corps incandescents. On lui doit surtout l’invention d’un radioconducteur ou « cohéreur » à la limaille (1890), organe principal des appareils de réception de la télégraphie sans fil.</p>
            <p>En 1903, Édouard Branly obtint, avec Curie, le prix Osiris. En 1905, faisant une application de sa découverte sur le radioconducteur, il donna une solution générale au problème de la télémécanique. Outre des mémoires publiés dans des revues scientifiques, Édouard Branly a laissé un Traité élémentaire d’électricité, un Traité élémentaire de physique et un Cours élémentaire de physique (1895). Il fut élu membre de l’Académie des sciences en 1911.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
