<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050966</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-01-29</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 29 janvier 2015 : changé nom, ajouté ISNI et n° notice BnF, indexation fonction</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Site internet du Cercle Gaston-Crémieux.</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12245462</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0141 4377</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Cercle Gaston Crémieux</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1967-01-01">1967</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p/>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p> Créé en 1967 à l’initiative d'une dizaine d'intellectuels juifs, dont l'historien Pierre Vidal-Naquet (1930-2006) et l'angliciste Richard Marienstras (1928-2011), soucieux d’affirmer la légitimité d’une existence juive diasporique sans inféodation à la synagogue, au sionisme ou à l'état d'Israël, ce cercle a pour objet « de susciter des confrontations, recherches, libres débats et actions sur les questions soulevées par le fait juif, en France et dans le monde ». </p>
            <p>Ce Cercle porte le nom d’un avocat juif comtadin « Gaston Crémieux (1836-1971) », ardent militant de la République sociale, communard marseillais fusillé en 1871. L’association est aujourd’hui reconnue en tant « qu’organisme d’intérêt général à caractère culturel et philanthropique ». </p>
            <p>Par ailleurs, les signataires du Manifeste fondateur de 1967 affirmaient que « les diasporas constituent pour les juifs un mode d'existence original qu'un long passé a rendu naturel, fructueux et vénérable, où s'est déposé le meilleur universaliste des juifs ». </p>
            <p>Depuis 2008, le cercle Gaston Crémieux coédite avec la ligue de l'enseignement une revue trimestrielle « Diasporiques », qui prend le relais de la revue « Cahiers du Cercle Gaston Crémieux » publiée dans les années 1970.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
