<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050462</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-07-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 11 juillet 2016 : modification forme autorisée du nom, modification autres formes du nom, modification historique (verbes), modification sources</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds CLEMENT DE RIS (Dominique), 58 AP.</p>
               <p>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Dominique_Cl%C3%A9ment_de_Ris</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>aucun d'identifiant</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Clément de Ris, Dominique (1750-1827)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Clément de Ris, comte (1750-1827)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Mauny, baron de (1750-1827)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Ris, Clément de (1750-1827)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Ris, Dominique Clément de (1750-1827)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1750-02-01">1er février 1750</fromDate>
               <toDate standardDate="1827-10-21">21 octobre 1827</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d3nzukuoo2-afqow7bnaks3">Luxembourg (palais du)</placeEntry>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d3nzum95u2--8bkmac53xdty">Odéon (théâtre de l')</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj742x--12cnnohd8i9wj">avocat</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjrzzt--h057kx4iinzv">maître d'hôtel</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>maître d'hôtel de la reine</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj9l7t-1gb5a09kkzrmp">sénateur</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Fils d'un procureur au Parlement, Louis Clément de Ris (1714-1786), Dominique Clément de Ris (1750-1827) devient avocat et vient d’acheter une charge de maître d’hôtel de la reine quand éclate la Révolution française, dont il adopte les idées. Administrateur au département d’Indre-et-Loire en 1791, il est enfermé à la Conciergerie en 1793, et n’en sort que par l’intervention de Sieyès qu’il avait connu grand-vicaire à Tréguier. </p>
            <p>Nommé en l’an III chef de la division dans les bureaux de l’Instruction publique, il fait partie de la Commission de réorganisation qui provoque la création de l’École normale. Démissionnaire en 1795, il se retire dans ses propriétés de Touraine puis est appelé par Bonaparte (4 nivôse an VIII) pour faire partie du Sénat conservateur. Quelques mois après, en vendémiaire IX (23 septembre 1800), Clément de Ris est enlevé en plein jour et séquestré pendant dix-neuf jours par des Chouans. Cette disparition, qui parut avoir le vol pour mobile, fait beaucoup de bruit, mais n'est jamais expliquée. Trois des auteurs ont été condamnés à mort et Madame Lacroix, dans le château de laquelle la détention avait eu lieu, subit plusieurs mois de prison. Cet enlèvement inspire à Balzac son roman 
     <span style="italic">Une ténébreuse affaire</span>. 
    </p>
            <p>Nommé questeur du Sénat, il dirige les travaux d'embellissement du palais du Luxembourg et la reconstruction de l'Odéon, qui appartenait au Sénat. En 1808 il reçoit le titre de comte de Mauny.</p>
            <p>En avril 1814, il se rallie aux Bourbons et reçoit le titre de pair de France. Il est néanmoins exclu du pouvoir par la Seconde Restauration pour avoir soutenu l'Empereur pendant les Cent-jours. </p>
            <p>En 1819 il rentre de nouveau à la Chambre Haute, où il siège jusqu'à sa mort en 1827.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
