<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050116</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Michel THIBAULT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Michel THIBAULT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Anne ROHFRITSCH</agent>
            <eventDescription>MAJ le 14/05/2018 (A. Rohfritsch, DECAS) : modification de la forme autorisée du nom ; ajout ISNI ; modification de l'historique ; ajout du statut juridique ; ajout organisation interne ; modification des textes de références ; ajout sources.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-31</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-08-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 2 août 2018 : modifié forme autorisée du nom, dates d’existence, dates des liens</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Informations fournies par la Mission des archives et du patrimoine culturel du MENESR.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb13323122t</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Observatoire_national_de_la_lecture</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2195 8398</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Observatoire national de la lecture (France ; 1996-2011)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>ONL</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1996-06-07">7 juin 1996</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-09-09">9 septembre 2011</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>organisme consultatif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihtm9--ns6nvob8yr1s">enseignement scolaire</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihav4-158rf7kzztoxz">éducation nationale</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté du 7 juin 1996 portant création de l'Observatoire national de la lecture, modifié par l'arrêté du 15 septembre 1999 (NOR: MENE9601623A ; https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000000742786).</p>
                  <p>Arrêté du 3 avril 2001 portant recréation de l'Observatoire national de la lecture (NOR: MENE0100754A ; https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000587721&amp;categorieLien=id).</p>
                  <p>Arrêté du 9 septembre 2011 portant suppression de l'Observatoire national de la lecture (NOR: MENE1121599A ; ELI: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2011/9/9/MENE1121599A/jo/texte).</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>L'ONL est composé d'un secrétariat général et d'un comité scientifique dont les dix membres et le président sont nommés par le ministre de l'Éducation nationale pour une durée de trois ans, renouvelable une fois. Les membres sont choisis parmi les enseignants du premier et du second degré, les enseignants-chercheurs, les chercheurs, les membres des corps d'inspection du ministère chargé de l'Éducation nationale, les parents d'élèves ainsi que parmi des personnalités qualifiées.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Présidents</span> : 
    </p>
            <p>- 1996-2001 : Jacques Friedel, président de l'académie des Sciences</p>
            <p>- 2001-2004 : Bernard Cerquiglini, professeur d'histoire de la langue à l'université Denis-Diderot de l'Institut national de la langue française</p>
            <p>- 2004-2007 : Erik Orsenna, Conseiller d'État, écrivain, membre de l'Académie française</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Membres du comité scientifique de 1996 à 2007</span> : 
    </p>
            <p>- Alain Bentolila, professeur de linguistique, directeur de l'ERTE Echill</p>
            <p>- Pierre Buser, professeur émérite de neurosciences à l'université Pierre-et-Marie-Curie, membre de l'institut de France</p>
            <p>- Jean-Louis Chiss, professeur de linguistique et de didactique du français à l'université Sorbonne Nouvelle</p>
            <p>- Jacques David, professeur à l'IUFM de Versailles, enseignant-chercheur au LEAPLE/CNRS</p>
            <p>- Daniel Dubois, inspecteur général de l'Éducation nationale</p>
            <p>- Marie-Carmen Dupuy, représentante de la fédération de parents d'élèves PEEP</p>
            <p>- Michel Fayol, professeur de psychologie cognitive et génétique à l'université Clermont-Ferrand, Directeur LAPSCO/CNRS</p>
            <p>- Jean Foucambert, chercheur à l'Institut national de recherche pédagogique</p>
            <p>- Claudine Garcia-Debanc, professeure de lettres classiques et en science du langage, IUFM Midi-Pyrénées</p>
            <p>- Jean Hébrard, inspecteur général de l'Éducation nationale</p>
            <p>- José Junca de Morais, professeur de psycholinguistique et neuropsychologie à l'Université libre de Bruxelles</p>
            <p>- Jean-Pierre Jaffré, chercheur au CNRS</p>
            <p>- Isabelle Jalabert, représentante de la fédération de parents d'élèves FCPE</p>
            <p>- Isabelle Klem, représentante de la fédération de parents d'élèves PEEP</p>
            <p>- Isabelle le Gay, orthophoniste</p>
            <p>- Raymond le Loch, enseignant du second degré à Pontoise</p>
            <p>- Pierre Léna, astrophysicien, professeur de physique à l'université Denis-Diderot</p>
            <p>- Francis Marcoin, professeur de langue et littérature française à l'université d'Artois</p>
            <p>- Philippe Meirieu, professeur en sciences de l'éducation à l'université Lumière Lyon 2, directeur de l'Institut des sciences et pratiques d'éducation et de formation</p>
            <p>- Corinne Nedelec, représentante de la fédération de parents d'élèves FCPE</p>
            <p>- Martine Rémond, chercheuse en psychologie des apprentissages et de l'éducation à l'Institut nationale de recherche pédagogique</p>
            <p>- Laurence Rieben, professeure en psychologie et en sciences de l'éducation à l'université de Genève</p>
            <p>- Jean-François Rouet, psychologue, directeur de recherche CNRS Poitiers</p>
            <p>- Yves Quéré, directeur adjoint pour l'enseignement à l'École polytechnique</p>
            <p>- Martine Safra, inspectrice générale de l'Éducation nationale</p>
            <p>- Michel Savart, enseignant du premier degré, académie de Paris</p>
            <p>- Sylviane Valdois, orthophoniste et neuropsychologue, directrice de recherche CNRS Grenoble</p>
            <p>- Katherine Weinland, inspectrice générale de l'Éducation nationale</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>L'Observatoire national de la lecture est un organe consultatif rattaché au ministère de l'Éducation nationale créé par arrêté du ministre de l'Éducation nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche, François Bayrou, le 7 juin 1996. </p>
            <p>Il est rattaché, à partir du 15 septembre 1999, à l'Institut national de recherche pédagogique (INRP). Le 3 avril 2001, est créé un nouvel Observatoire, à nouveau rattaché au ministère de l'Éducation nationale. La lutte contre l'illettrisme est supprimée de ses objectifs et remplacée par l'analyse des pratiques pédagogiques. À partir de septembre 2009, s'ajoute à ses missions la réflexion sur les liens entre supports classiques et virtuels de la lecture, ainsi qu'entre patrimoine littéraire et littérature contemporaine. Son fonctionnement est également modifié, le nombre de ses membres passant ainsi de dix-huit à dix. </p>
            <p>Le décret nº 2011-1092 du 9 septembre 2011, ainsi que l'arrêté du même jour suppriment l'Observatoire national de la lecture.</p>
            <p/>
            <p>L’ONL a pour missions d’analyser les pratiques pédagogiques dans le domaine de l'apprentissage et du perfectionnement de la lecture. Il recueille et exploite les données scientifiques permettant d'éclairer ces pratiques. Il organise, sur ces mêmes sujets, un échange constant d'informations et d'expériences avec les enseignants et les parents d'élèves. Il formule des propositions dans le domaine de la pédagogie de la lecture et de la formation initiale et continue des enseignants. Il lui incombe d’améliorer l'apprentissage et le perfectionnement de la lecture, d’analyser les causes de l'illettrisme chez les jeunes adultes afin de mieux y remédier. Il propose des actions de nature à développer le goût de la lecture chez les jeunes. Il conduit en particulier les réflexions sur les moyens de rapprocher les supports classiques et les supports virtuels de lecture dans le but de maintenir vivace le lien entre les grandes œuvres du patrimoine littéraire national et international et la littérature contemporaine.</p>
            <p>L'Observatoire national de la Lecture est un lieu de promotion de recherches, d'études et de formations. C'est également un lieu d'information du public qui met à sa disposition un centre de ressources, relais entre les praticiens et les sources d'informations existantes (données pédagogiques, travaux de recherches, institutions et organismes divers).</p>
            <p>Il a publié de nombreux travaux et réalisé chaque année un colloque « Les journées de l'ONL » sur une thématique liée aux questions de la lecture et de son apprentissage.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_003123"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut national de recherche pédagogique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-09-15">15 septembre 1999</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-04-02">2 avril 2001</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000016"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale (1828-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-04-03">3 avril 2001</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-09-09">9 septembre 2011</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000016"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Éducation nationale (1828-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1996-06-07">7 juin 1996</fromDate>
               <toDate standardDate="1999-09-14">14 septembre 1999</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050220"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Friedel, Jacques (1921-2014)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1996-06-07">7 juin 1996</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> J. Friedel, président de l'Observatoire national de la lecture </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Observatoire_national_de_la_lecture"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Observatoire national de la Lecture</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1996-06-07">7 juin 1996</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-09-09">9 septembre 2011</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>notice Wikipedia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb13323122t"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Observatoire national de la lecture (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1996-06-07">7 juin 1996</fromDate>
               <toDate standardDate="2011-09-09">9 septembre 2011</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>notice Bnf</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054953"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Ministère de l'Education nationale, Observatoire National de la lecture</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_051121"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de l'Observatoire national de la lecture (1986-2011)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
