<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051138</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-07-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>notice BNF FRBNF11862690</p>
               <p>Introduction du versement 20120299</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2323 9928</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Centre d'ethnologie française</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-01-01">1966</fromDate>
               <toDate standardDate="2005-12-31">2005</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuic5p0-ktmsglhlnhvr">recherche</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>convention CNRS/DMF en 1966 créant le Centre d'ethnologie française, laboratoire associé au MNATP.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le musée national des Arts et traditions populaires (MNATP) a été dès sa naissance en 1937, sur la volonté de son créateur Georges-Henri Rivière, un « musée-laboratoire », où la part des activités dédiée à la recherche fut très importante. En 1966, la recherche au sein du musée devient institutionnelle, par la signature d'une convention entre le CNRS et la Direction des musées de France, marquant ainsi la création du laboratoire associé au musée : le Centre d'ethnologie française (CEF).</p>
            <p>Le CEF, constitué à la fois de chercheurs et techniciens CNRS et d'agents et conservateurs du musée, a pour objet l'étude sociologique et ethnologique de la société française. Son originalité, en plus de ses activités de recherche, est d'avoir développé un savoir-faire et une expertise dans la diffusion de connaissances anthropologiques sociales et culturelles auprès du public, notamment par le biais d'expositions et de publications. </p>
            <p>Mais à partir du début des années 1990, le musée connaît des difficultés et engage une réflexion sur sa restructuration. Une autre réflexion s'engage sur l'avenir du laboratoire. L'idée d'une délocalisation du musée germe et en mai 2000, le Comité interministériel d’aménagement durable du territoire (CIADT) confirme officiellement la délocalisation du MNATP-CEF à Marseille et sa transformation en Musée des civilisations de l'Europe et de la Méditerranée, décision soutenue par la ministre de la Culture et de la communication de l'époque, Catherine Tasca.</p>
            <p>Il est alors entendu que le laboratoire accompagnerait le musée dans cette évolution, l'équipe CNRS ayant contribué largement à la rédaction des différents « projets scientifiques et culturels » du futur établissement. Or, en 2005, la direction du CNRS décide de ne pas renouveler la convention liant le musée au laboratoire et de fermer ce dernier.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051949"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Tenèze, Marie-Louise (1922-2016)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-01-01">1966</fromDate>
               <toDate standardDate="2005-12-31">2005</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009922"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Musée national des Arts et traditions populaires (Paris)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1966-01-01">1966</fromDate>
               <toDate standardDate="2005-12-31">2005</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050748"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Activites de Jean Cuisenier, directeur du centre d'ethnologie française
     (1963-1987)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050831"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Centre d'ethnologie française (1965-2005)</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050877"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Musée national des arts et traditions populaires. Courriers départ
     (1968-2005)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
