<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052112</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-09-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Violaine CHALLEAT-FONCK</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-09-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Violaine CHALLEAT-FONCK</agent>
            <eventDescription>P. Charbonnier, 27 septembre 2018 : pas d'identifiant ISNI, pas de notice d'autorité BnF, pas de notice wikipédia; ajout lien hiérarchique vers Ministère de l'Intérieur</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère de l'Intérieur. Direction générale des étrangers en France (2013-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2013-08-12">12 août 2013</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Création par le décret n°2013-728 du 12 août 2013 modifiant l'organisation de l'administration du ministère de l'Intérieur et du ministère des Outre-mer</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Paris, 20e arrondissement</placeEntry>
               <placeEntry localType="arrondissement_actuel"
                           vocabularySource="d3nyv8mloc-m4l1ul9hwhpp">20e arrondissement</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyug261d--1cyxwnocz7hzo">action gouvernementale</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyui2p3z-1lwqvc8okclce">naturalisation</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuicsjl-tb7ampjet3iu">réglementation</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n°2013-728 du 12 août 2013 modifiant l'organisation de l'administration du ministère de l'Intérieur et du ministère des Outre-mer, 
       <span style="italic"> Journal officiel</span> du 14 août 2013, (https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027838041) 
      </p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>La direction générale des étrangers en France créée le 12 août 2013 prend la suite du secrétariat général à l'immigration et à l'intégration (SGII). Elle coordonne l’activité des directions et services suivants :</p>
            <p>- La direction de l’immigration ;</p>
            <p>- La direction de l’accueil, de l’accompagnement des étrangers et de la nationalité ;</p>
            <p>- La direction de l'asile (précédemment service de l'asile) ;</p>
            <p>- Le service de la stratégie et des affaires internationales ;</p>
            <p>- Le service du pilotage et des systèmes d’information.</p>
            <p>Elle traite de l’ensemble des questions relatives aux ressortissants étrangers, afin d’améliorer la conduite des politiques publiques qui la concernent.</p>
            <p>La direction de l’immigration est chargée de la conception et de la mise en œuvre des politiques publiques concernant l’entrée, le séjour et le travail des ressortissants étrangers et la lutte contre l’immigration illégale. En lien avec les autres administrations concernées, elle définit la réglementation des visas et pilote les services en charge de l’instruction des demandes de visas. Elle élabore la réglementation relative à l’éloignement, la rétention administrative, le travail illégal et la fraude documentaire intéressant les ressortissants étrangers. Elle élabore les projets d’accords sur les flux migratoires et contribue à l’élaboration et à la négociation des normes européennes en matière migratoire.</p>
            <p>La direction de l’accueil, de l’accompagnement et de la nationalité est chargée des questions concernant l’accueil des étrangers primo-arrivants ainsi que de celles relatives à l’égalité des chances et à la lutte contre les discriminations. Elle élabore et met en œuvre les règles en matière d’acquisition et de retrait de la nationalité française.</p>
            <p>Le service de l’asile est chargé des questions relatives au droit de l’asile et aux bénéficiaires de la protection internationale. Il élabore la réglementation relative à ces questions et conçoit et met en œuvre l’accueil, l’hébergement et l’ouverture des droits des demandeurs d’asile. Il assure, en lien avec les services ministériels concernés, la définition et la mise en œuvre de la politique d’asile au niveau européen et international.</p>
            <p>Le service de la stratégie et des affaires internationales participe, en liaison avec les services ministériels concernés, à la définition et à la mise en œuvre, au niveau européen et international, des politiques qui concourent au contrôle des migrations. Il assure par ailleurs la collecte, l’analyse et la diffusion des données statistiques relatives aux politiques publiques de la direction générale et est associé à la collecte et à l’analyse des données relatives à la population.</p>
            <p>Le service du pilotage et des systèmes d’information participe à la préparation du budget du ministère en ce qui concerne la direction générale, suit son exécution et pilote les effectifs de la direction générale, dans le respect des compétences des autres directions concernées du ministère. Il négocie et met en œuvre les conventions de gestion des personnels de la direction générale issus d’autres ministères. Il assume les missions administratives et financières incombant à l’autorité nationale responsable en matière d’utilisation des fonds européens. Il a pour tâche de définir les besoins et suivre les systèmes d’information et de communication de la direction générale.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_052113"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Intérieur. Direction de l'accueil, de l'accompagnement des étrangers et de la nationalité (2013-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2013-08-12">12 août 2013</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000008"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Intérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2013-08-12">12 août 2013</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
