<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050842</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-09-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 17 octobre 2016 : ajout sources, ajout activités, modification historique (conjugaison), ajout lien d'identité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2016-10-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice BnF n° FRBNF11893208. </p>
               <p>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Raymond_Boudon</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1051 2841</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Boudon, Raymond (1934-2013)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1934-01-27">27 janvier 1934</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>sociologue</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Né en 1934 à Paris, normalien, agrégé de philosophie et docteur ès lettres et sciences humaines, Raymond Boudon est tout d'abord attaché de recherche au Centre national de la recherche scientifique (CNRS) en 1961-1962, puis chargé de recherche l'année suivante. Maître de conférences à l'université de Bordeaux (1963-1967), il devient ensuite professeur à la Sorbonne (1967-1971). À la même période, il est directeur du Centre d'études sociologiques du CNRS (1968-1971). </p>
            <p> </p>
            <p>En 1971, il crée le Groupe d'étude des méthodes de l'analyse sociologique (GEMAS) dont il devient le premier directeur. Cette année-là, il est aussi nommé professeur à l'université Paris V-Descartes. De 1978 à 2002, il est professeur à l'université de Paris-IV Sorbonne, et en sera émérite jusqu'à son décès en 2013. Sociologue de renommée internationale, Raymond Boudon a par ailleurs animé de nombreux cycles d'enseignement dans des universités étrangères (faculté latino-américaine des sciences sociales, fondation Getulio Vargas, Institut universitaire européen de Florence, universités de Laval, Harvard, Genève, Stockholm, New York, Lisbonne ou encore Chicago). Missionné par divers ministères, (Affaires étrangères, Recherche, Education nationale), il participe également à de nombreuses conférences et des colloques sur des thèmes très divers. Il est invité par plusieurs institutions et gouvernements étrangers à s’exprimer, en Allemagne, au Brésil, en Belgique, au Canada, en Algérie, en Egypte, aux Etats-Unis, en Espagne, en Italie, au Mexique, en Norvège, en Pologne, au Portugal, en Suède ou encore en Suisse. </p>
            <p> </p>
            <p>Raymond Boudon a une grande activité éditoriale. Il est président du Comité de rédaction de 
     <span style="italic">L'Année sociologique</span> (président d'honneur après 2002) et rédacteur en chef adjoint de 
     <span style="italic">Quality and Quantity</span> (Amsterdam). Par ailleurs, il est aussi membre du comité de rédaction de nombreuses revues scientifiques françaises et étrangères : 
     <span style="italic">Revue française de sociologie</span> (Paris), 
     <span style="italic">Commentaire</span> (Paris), 
     <span style="italic">Rationality and Society et The American Journal of Sociology</span> (Chicago), 
     <span style="italic">Theory and Decision</span> (Berlin), 
     <span style="italic">European Sociological Review</span> (Oxford), 
     <span style="italic">Thesis</span> (Moscou). Il dirige également la collection 
     <span style="italic">Sociologies</span> aux Presses universitaires de France (PUF) à Paris, et appartenait au comité de direction des collections Metodos (Barcelone) et Episteme (Dordrecht / Boston / Londres). Membre de l’Institut (Académie des Sciences morales et politique), il appartient également à de très nombreuses académies étrangères : Academia Europaea dont il a été membre fondateur, Académie américaine des arts et des sciences, British Academy, Académie des sciences et des arts d'Europe centrale, Académie internationale des sciences humaines de Saint-Pétersbourg, Académie internationale de philosophie des sciences, Académie internationale d'éducation (Oxford / Bruxelles) à la fondation de laquelle il a participé. Raymond Boudon a été également membre de la Société royale du Canada. 
    </p>
            <p>A partir de 2006, et jusqu’à sa mort le 10 avril 2013 à Paris, il est membre du Haut conseil de la science et de la technologie.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000048"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre national de la recherche scientifique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1961-01-01">1961</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003773"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École des hautes études en sciences sociales</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003773"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École des hautes études en sciences sociales (Paris ; 1975-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-23">23 janvier 1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003763"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Université Paris Descartes</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1971-01-01">1971</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_003762"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Université Paris-Sorbonne</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1971-01-01">1971</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11893208k"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Boudon, Raymond (1934-2013)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1934-01-27">27 janvier 1934</fromDate>
               <toDate standardDate="2013-04-10">10 avril 2013</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
