<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051340</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-07-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Maximilien GIRARD</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle CHAVE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 janvier 2017 : ajouté lien d'identité, liens d'association, indexation activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 janvier 2017 : ajouté lien d'identité, liens d'association et indexation activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>http://www.lemonde.fr/disparitions/article/2016/05/29/mort-d-andre-rousselet-fondateur-de-canal_4928555_3382.html</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice d'autorité BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb137490223</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 7838 5175</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Rousselet, André (1922-2016)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1922-10-01">1er octobre 1922</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-05-22">22 mai 2016</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjj72d-1dedn4099xfyy">chef d'entreprise</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1982-01-01">1982</fromDate>
                  <toDate standardDate="1994-12-31">1994</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>responsable de la société Havas puis directeur de Canal+</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d-11hasr639--1mmaoyj7hl5zc">membre du cabinet du président de la République</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1981-05-01">mai 1981</fromDate>
                  <toDate standardDate="1982-07-31">juillet 1982</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>directeur de cabinet de F. Mitterrand, président de la République</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msiribo--1dn34eg8lht4f">député</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1967-03-01">mars 1967</fromDate>
                  <toDate standardDate="1968-06-30">juin 1968</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>député de Haute-Garonne</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msixdvh--wgctct8soc1y">membre de cabinet ministériel</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1954-06-01">juin 1954</fromDate>
                  <toDate standardDate="1958-12-31">1958</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>directeur de cabinet de F. Mitterrand, ministre de l'Intérieur (juin 1954-février 1956) puis ministre de la Justice (février 1956-1958) </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <structureOrGenealogy/>
         <generalContext/>
         <biogHist>
            <p>Né à Nancy en 1922, André Rousselet est le fils du haut magistrat Marcel Rousselet et d'Yvonne Brongniart. Sa famille s'installe à Paris dans les années 1930 mais c'est à Limoges, où sa famille s'est repliée du fait de la guerre, qu'il obtient son baccalauréat, option philosophie, en 1940. Il poursuit alors des études de droit, entrecoupées toutefois par 18 mois de travail physique en Allemagne, dans le cadre du STO, auquel son père avait cherché à le faire échapper. A l'issue de sa licence, il réussit le concours d'intégration à l'administration préfectorale. Il sera d'abord affecté dans l'Ariège, puis dans l'Aube, avant de prendre le poste de sous-préfet du Gers. Nommé ensuite à la Guadeloupe, il s'y forge la réputation de haut fonctionnaire incorruptible. François Mitterrand, qui est à la recherche d'un directeur de cabinet à son arrivée au ministère de l'Intérieur en juin 1954, l'appelle auprès de lui place Beauvau. C'est le début d'une longue amitié entre les deux hommes. Lorsque Mitterrand est nommé à la Justice par Guy Mollet en février 1956, Rousselet le suit à la Chancellerie. Quand le général de Gaulle arrive au pouvoir en 1958, il obtient de la fonction publique de se mettre en disponibilité et commence dès lors une carrière d'homme d'affaires qui lui permettra de devenir le grand argentier des campagnes électorales de François Mitterrand. Il rentre dans un premier temps chez le constructeur automobile Simca, avant de racheter la compagnie de taxis G7 qu'il va moderniser et développer. Entre mars 1967 et juin 1968, il siège à l'Assemblée nationale comme député de la Fédération de la gauche démocrate et socialiste, le parti que François Mitterrand a créé en 1965 dans le but de rassembler la gauche non communiste. A l'arrivée de Mitterrand à l'Élysée en mai 1981, André Rousselet accepte de prendre la direction du cabinet du président de la République et reste à ce poste jusqu'en juillet 1982. Il est ensuite nommé à la tête de l'entreprise Havas et crée en 1984 la première chaîne payante de la télévision française : Canal+. Après avoir dirigé cette chaîne pendant dix années, il démissionne avec fracas de son poste en 1994. Rare proche de François Mitterrand à connaître dès 1981 l'existence de sa fille Mazarine, née de sa relation avec l'historienne de l'art Anne Pingeot, il est choisi par le Président comme exécuteur testamentaire. Marié à plusieurs reprises, André Rousselet a eu quatre enfants : Évelyne, Nicolas, actuel PDG du Groupe Rousselet (ex groupe G7), Philippe et Olivier, mort en bas âge. Il est le frère du médecin Jean Rousselet, auteur notamment des ouvrages 
     <span style="italic"> L'Adolescent, cet inconnu </span>(1955) ou 
     <span style="italic">L'Allergie au travail</span> (1974). 
    </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb137490223"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Rousselet, André (1922-2016)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1922-10-01">1er octobre 1922</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-05-22">22 mai 2016</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009914"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Présidence de la République sous François Mitterrand (1981-1995)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1981-05-21">21 mai 1981</fromDate>
               <toDate standardDate="1982-07-31">juillet 1982</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>A. Rousselet, directeur de cabinet de F. Mitterrand, président de la République</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000008"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Intérieur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1954-06-01">juin 1954</fromDate>
               <toDate standardDate="1956-02-29">février 1956</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>A. Rousselet, directeur de cabinet de F. Mitterrand, ministre de l'Intérieur</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000009"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Justice</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1956-02-01">février 1956</fromDate>
               <toDate standardDate="1958-12-31">1958</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>A. Rousselet, directeur de cabinet de F. Mitterrand, ministre de la Justice</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
