<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050287</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-06-22</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 20 juin 2016 : modification forme autorisée du nom, ajout ISNI, ajout activités, modification historique (verbes), modification sources, ajout lien d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Georges Bourgin (XIXe-XXe siècles), 651 AP.</p>
               <p>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12118791t</p>
               <p>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Georges_Bourgin</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2099 934X</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Bourgin, Georges (1879-1958)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1879-01-01">1879</fromDate>
               <toDate standardDate="1958-12-31">1958</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msirr1g-3naumnfaswc">archiviste</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1904-01-01">1904</fromDate>
                  <toDate standardDate="1944-12-31">1944</toDate>
               </dateRange>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl6u27z--1eg4fqfkrzwxv">conservateur (patrimoine)</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1904-01-01">1904</fromDate>
                  <toDate standardDate="1944-12-31">1944</toDate>
               </dateRange>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Georges Bourgin (1879-1958), après des études à l’École nationale des chartes (promotion 1903), à l’École pratique des hautes études et à l’École française de Rome (1903-1904), est conservateur aux Archives nationales et chargé de cours à l’École pratique des hautes études (histoire économique et sociale) et à la Sorbonne (accès aux sources d’archives). </p>
            <p>Entré aux Archives nationales en 1904, il y fait toute sa carrière et, alors qu’il vient d’être admis à la retraite, le gouvernement provisoire le charge d’une enquête et de la direction de l’établissement, de juillet à octobre 1944, mission à l’issue de laquelle il est nommé directeur honoraire des Archives de France. Il se spécialise en histoire économique, sociale et politique du XIXe siècle (notamment les révolutions et la Commune de Paris) et en histoire du Risorgimento italien. </p>
            <p>Très investi dans l’activité des sociétés savantes (Société d’histoire moderne, section d’histoire moderne du Comité des travaux historiques, Société d’histoire de France), il prend une part active au rayonnement de l’école historique française au sein des organisations internationales, présidant, dans l’entre-deux-guerres la commission d’histoire de la presse et, après guerre, la commission pour l’histoire des mouvements sociaux et des structures sociales du Comité international des Sciences historiques. </p>
            <p>Alliant militantisme personnel et histoire et cherchant à sauver les “ archives des humbles ”, il est le premier président de l’Institut français d’histoire sociale, association scientifique qu’il créé avec Édouard Dolléans, en décembre 1948, et soutient ainsi la politique de sauvegarde des archives économiques de la direction des Archives de France. </p>
            <p>On lui doit de nombreux ouvrages, d’innombrables articles et des traductions en français d’œuvres historiques et littéraires italiennes.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009963"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École nationale des chartes (Paris ; 1821-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1900-01-01">1900</fromDate>
               <toDate standardDate="1903-12-31">1903</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      Promotion 1903 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
