<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050280</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Zénaïde ANDRIEU-ROMANEIX</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 16 janvier 2014 : changement forme du nom et ajout n° notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Braibant (366 AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12554795</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Braibant, Charles (1889-1976)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1889-03-31">31 mars 1889</fromDate>
               <toDate standardDate="1976-04-23">23 avril 1976</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Charles Braibant (1889-1976) est le fils de Maurice braibant. Archiviste-paléographe et homme de lettres,il fut successivement chef du service des archives et bibliothèques de la Marine (1919-1944), inspecteur général (1945-1948), directeur général (1948-1959) puis directeur général honoraire des Archives de France, président (1950-1954) puis président d’honneur du Conseil international des archives et président-fondateur de la Table ronde internationale des archives (1954-1972). Membre du Conseil de l’ordre des Palmes académiques et du Conseil de l’ordre des Arts et Lettres (1957-1960), Charles Braibant fut également président d’honneur des écrivains de Champagne, des écrivains ardennais, des amis des Lettres, président de la fédération des sociétés d’écrivains du Nord et de l’Est (1949-1976), correspondant de l’Indian Historical Records Commission et président de la Société de l’histoire de France. Ses œuvres littéraires principales sont : Le roi dort, le Soleil de mars, le Rire des Dieux, Irène Soubeyran (romans), Un bourgeois sous trois républiques (mémoires), Resplendine (nouvelles), Lumière bleue, la guerre à Paris (journal), le Métier d’écrivain (anthologie), Félix Faure à l’Elysée, Histoire de la Tour Eiffel.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_009504"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Braibant, Guy</relationEntry>
            <descriptiveNote>
               <p>Charles, père de Guy</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
