<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050706</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-09-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emmanuelle GIRY</agent>
            <eventDescription>F.Clavaud, 20 février 2014 : changé forme du nom, ajouté n° notice BnF et adresse du site web</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>
                  <span style="italic">Guide des sources du PAJEP</span>, consulté au mois de février 2014 
     </p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12105886</p>
               <p>Site web de l'association : http://www.sci-france.org/</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Service civil international. Branche française</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>SCI (branche française)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1936-06-11">11/06/1936</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1936-06-11">11/06/1936</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <mandates>
            <mandate/>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le Service civil international (SCI) est un mouvement laïc international de travail volontaire créé en 1920. Il réunit autour d’un ingénieur suisse et objecteur de conscience, Pierre Cérésole, des pacifistes européens qui pensent construire la paix en permettant aux différents peuples de mieux se connaître. Ils proposent donc à tous « les hommes et femmes de bonne volonté », quelle que soit leur nationalité, de venir réaliser un service volontaire au bénéfice d’une collectivité partout dans le monde. Le développement de ce service civil international est alors défini comme devant remplacer, à terme, les services militaires nationaux. Le SCI se donne également comme objectif la reconnaissance de l’objection de conscience dans les pays où elle n’existe pas. </p>
            <p>La branche française est officiellement créée en 1936, bien que des chantiers aient lieu en France dès 1920. Mise en sommeil pendant la deuxième guerre mondiale, la branche française se reconstitue à la Libération, organisant des chantiers dès 1945. </p>
            <p>Ces chantiers constituent son activité principale : en France ou à l’étranger (principalement l’été), week-end pour les membres des groupes locaux, pour les objecteurs de conscience, actions d’urgence suite à des catastrophes naturelles, volontariat à long terme en France ou à l’étranger (principalement au Maghreb), stages de formation pour les cadres de chantiers, etc. Le SCI développe aussi des actions en faveur de l’objection de conscience, de la paix dans le monde, de la non-violence, de l’immigration, de la justice sociale, des personnes âgées ou handicapées, etc. </p>
            <p>A partir des années 1960, la branche française assure différentes tâches de secrétariat ou de représentation pour le compte du SCI international : les relations avec l’Afrique du Nord et avec l’Afrique de l’Ouest sont assumées par deux délégués internationaux au siège parisien.</p>
            <p>De même, la coordination des actions d’urgence et des relations Est-Ouest est prise en charge par la branche française à certaines périodes. </p>
            <p>La branche française compte alors une vingtaine de groupes locaux et de groupes régionaux dont certains deviennent des délégations régionales au début des années 1980. Dans les années 1970, elle est également propriétaire d’un village de vacances pour la rencontre entre familles françaises et immigrées à Moulès (Aveyron) et, des années 1960 aux années 1990, elle gère un centre de formation international, le Centre du Valier à Oust (Ariège). </p>
            <p>Le SCI participe au démarrage d’un certain nombre de coordinations, la principale étant Cotravaux, organisme de cogestion puis de coordination pour le travail volontaire (principalement autour des chantiers internationaux). Il est également à l’origine de la création du Comité de coordination du service civil (réunissant les associations accueillant des objecteurs en service) et du Corps mondial de secours, puis d’Action d’urgence internationale (collectif international d’associations pour les interventions d’urgence suite aux catastrophes naturelles). </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050729"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Martin, Pierre (1912-1998)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1946-01-01">1946</fromDate>
               <toDate standardDate="1949-12-31">1949</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Pierre Martin, membre du comité directeur de la branche française du SCI entre 1946 et 1949 </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050991"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Hervo, Monique (1929-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1956-01-01">1956</fromDate>
               <toDate standardDate="1971-12-31">1971</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Monique Hervo rejoint le SCI en 1956
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050705"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Service civil international. Commission Afrique Asie Amérique latine (France)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1992-12-07">7 décembre 1992</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050951"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de Pierre Martin (1912-1998) : militant du Service civil international (SCI)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
