<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051395</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-09-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 septembre 2016 : création sur demande de la MEEM/MLHD; ajouté liens d'identité et hiérarchique, fonction, sources ; revu textes de référence, statut, description</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2016-09-27</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Site web de la DIHAL : http://www.gouvernement.fr/delegation-interministerielle-a-l-hebergement-et-a-l-acces-au-logement-dihal</p>
               <p>Site Internet du ministère de l'Ecologie, du développement durable et de l'énergie</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Délégation interministérielle pour l'hébergement et l'accès au logement des personnes sans abri ou mal logées (2005-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>DIHAL</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2010-01-01">2010</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Délégation interministérielle pour le développement de l'offre de logements</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2005-09-29">29 septembre 2005</fromDate>
                  <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-09-29">29 septembre 2005</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>comité interministériel</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviinso--996i3dnr2qrd">logement</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 2005-1243 du 29 septembre 2005 (ELI: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2005/9/29/PRMX0508756D/jo/texte) instituant un comité interministériel et un délégué interministériel pour le développement de l'offre de logements.</p>
                  <p>Décret n° 2009-1220 du 13 octobre 2009 (ELI: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2009/10/13/DEVK0921591D/jo/texte) modifiant le décret n° 2005-1243 du 29 septembre 2005 instituant un comité interministériel et un délégué interministériel pour le développement de l'offre de logements.</p>
                  <p>Décret n° 2010-817 du 14 juillet 2010 (ELI: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2010/7/14/DEVK1014646D/jo/texte) instituant un délégué interministériel pour l'hébergement et l'accès au logement des personnes sans abri ou mal logées</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Pour l'exercice de ses missions, le délégué dispose du concours des services et organismes placés sous l'autorité des ministères concernés par la politique du logement et de l'hébergement des personnes sans abri et mal logées. Ces ministères mettent à sa disposition les moyens nécessaires à l'accomplissement de sa mission.</p>
            <p>Il peut faire appel aux services ou organismes compétents placés sous l'autorité de ces ministères (notamment, d'après l'article 2, depuis abrogé, du décret de 2005, des ministères chargés de l'urbanisme, de l'économie, du budget, de l'intérieur, de l'aménagement du territoire, des collectivités territoriales et de l'outre-mer) et aux établissements publics compétents ainsi qu'au représentant de l'Etat dans le département.</p>
            <p>Le délégué interministériel préside un comité des directeurs chargés de la mise en oeuvre de la politique gouvernementale en matière de développement de l'offre de logements. </p>
            <p>Le délégué interministériel peut inviter à participer aux travaux du comité d'autres directeurs d'administration centrale ou des dirigeants d'organismes publics intéressés.</p>
            <p>Le comité des directeurs peut se réunir, à l'initiative du délégué interministériel, en formation restreinte aux seuls membres concernés par les questions portées à l'ordre du jour. </p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Créée en 2005, la délégation interministérielle pour le développement de l'offre de logements voit ses missions évoluer en 2010 et devient la délégation interministérielle pour l'hébergement et l'accès au logement des personnes sans abri ou mal logées.</p>
            <p>Placée en 2005 auprès du ministre chargé du logement, elle est rattachée au premier ministre en 2010.</p>
            <p/>
            <p>Le délégué prépare les travaux du comité interministériel pour le développement de l'offre de logements, comité qui a pour objectif de fixer les orientations de la politique gouvernementale en matière de développement de l'offre de logements, de traiter des différents aspects de cette politique, et en particulier de la politique de mobilisation de la ressource foncière. </p>
            <p>Il assure le secrétariat de ce comité interministériel, qui est présidé par le Premier Ministre ou, par délégation, par le ministre chargé du logement. </p>
            <p>Il veille à la cohérence entre les orientations définies par le comité et celles qui sont arrêtées en matière de construction et d'urbanisme.</p>
            <p>Il fait réaliser toutes études nécessaires à l'accomplissement de ses missions.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb16276824f"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Délégation interministérielle à l'hébergement et à l'accès au logement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-09-29">29 septembre 2005</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_009767"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère du Logement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2007-05-18">18 mai 2007</fromDate>
               <toDate standardDate="2009-06-23">23 juin 2009</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La délégation interministérielle pour le développement de l'offre de logements est placée auprès du ministre chargé du logement</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009839"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Égalité des territoires et du Logement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-05-16">16 mai 2012</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000342"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Organismes rattachés directement (Premier ministre)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-07-01">juillet 2010</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>A partir de juillet 2010 la DIHAL est rattachée au Premier ministre</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
