<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050048</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-07-29</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Neufchâteau, François de</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1750-01-01">1750</fromDate>
               <toDate standardDate="1828-12-31">1828</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>François de Neufchâteau (1750-1828), magistrat sous l’Ancien régime, accueillit avec enthousiasme la Révolution. Élu par le département des Vosges député à la Législative, il joua un rôle actif dans cette assemblée et en devint même président. Pendant la Convention, il se tint au contraire à l’écart. Sous le Directoire, il fut ministre de l’Intérieur du 16 juillet au 14 septembre 1797 ; le 10 septembre, il avait été élu membre du Directoire exécutif et fut à nouveau ministre de l’Intérieur du 17 juin 1798 au 22 juin 1799. Après le 18 brumaire, François de Neufchâteau se rallia l’un des premiers à Bonaparte et entra, le 25 septembre 1799, au Sénat conservateur qu’il présida par la suite. La Restauration venue, il quitta la politique pour s’occuper d’agriculture. Il entra à l’Académie française en mars 1816.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
