<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051978</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-02-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Bruno GEAY</agent>
            <eventDescription>Pas d'IR en SIV</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-02-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrick_Gérard </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>notice BnF : FRBNF12109947 </sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 8379 3456</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Gérard, Patrick (1957- ….)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Gérard, Patrick, Henri, Simon</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1957-12-30">30 décembre 1957</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Bordeaux</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3nthgzjyg--1agu3t745d3a">Bordeaux (Gironde)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Limoges</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntwkv4nl--1ei95xc5sbkjq">Limoges (Haute-Vienne)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Orléans</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntj3sufy--1gdg82iquvnqh">Orléans (Loiret)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msixdvh--wgctct8soc1y">membre de cabinet ministériel</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3nyub73ic-1g5es55lb2lpf">recteur d'université</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Patrick Gérard (1957- ) est un haut fonctionnaire français. Conseiller chargé des affaires juridiques et de l'enseignement supérieur au cabinet du ministre de l’Éducation nationale François Bayrou d’avril 1993 à mai 1994, Patrick Gérard est ensuite recteur de l’académie d'Orléans-Tours de mai 1994 à juin 1996. Nommé dans cette fonction à l’âge de trente-six ans, il devient le deuxième plus jeune recteur d’académie nommé en France depuis l’existence du statut des recteurs de 1854, après le recteur Armel Pécheul, nommé recteur de l'académie de Limoges, en juillet 1986, à l'âge de 35 ans. Son mandat est marqué par un fort développement de l’enseignement professionnel dans un territoire d’exercice complexe (le troisième du pays en superficie après Toulouse et Bordeaux et constitué de six départements).</p>
            <p>Il est ensuite directeur du Centre national des œuvres universitaires et scolaires de décembre 1996 à février 1999. Il y met en place une réforme des CROUS qui réserve la vice-présidence des conseils d’administration aux étudiants et qui donne un statut aux personnels ouvriers.</p>
            <p>À la suite du changement de majorité, Patrick Gérard devient en juillet 2002 recteur de l'académie de Bordeaux, ce qui lui vaut ensuite d’être élu par ses collègues président de la Conférence des recteurs français, puis en juillet 2004, il est nommé directeur de l'enseignement scolaire au ministère de l'Éducation nationale lorsque François Fillon élabore et met en œuvre la loi sur l’avenir de l’école, et enfin en juin 2005 il devient directeur du cabinet du ministre de l'Éducation nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche Gilles de Robien, poste qu’il quitte fin septembre 2006 lorsqu’il est nommé conseiller d’État par le Conseil des ministres.</p>
            <p>En juillet 2007, à la suite de la démission de Michel Dobkine, directeur de cabinet de la garde des Sceaux Rachida Dati, Patrick Gérard est chargé de ces nouvelles responsabilités au ministère de la Justice. Il les conserve jusqu’en novembre 2008 quand le remplace à son tour François Séners. Durant cette période, il gère la réforme de la carte judiciaire, prépare le projet de loi instituant le contrôleur général des lieux de privation de liberté et participe à l'élaboration de la réforme constitutionnelle de 2008.</p>
            <p>Patrick Gérard est nommé recteur de l'académie de Paris, chancelier des universités de Paris, par le Président de la République le 3 décembre 2008, en remplacement de Maurice Quénet.</p>
            <p>Pour la première fois à Paris, selon les instructions du gouvernement qui souhaite faire évoluer la carte scolaire, le recteur modifie le système d’affectation des élèves entrant au lycée en permettant aux élèves boursiers ayant eu de bons résultats au collège d’accéder aux lycées les plus prestigieux.</p>
            <p>Le mandat de Patrick Gérard au rectorat de Paris est aussi marqué par des accords importants signés avec le Sénat de Berlin pour développer l’enseignement de l’allemand dans les écoles et les collèges parisiens et par une réforme de la carte scolaire permettant aux élèves issus des quartiers nord de Paris d’avoir accès aux lycées du centre de la capitale. </p>
            <p>À la suite du changement de majorité en mai 2012, il remet son poste de recteur de Paris à la disposition du Gouvernement et réintègre le Conseil d'État le 19 juillet 2012. En septembre 2015, il devient rapporteur général et président adjoint de la section du rapport et des études du Conseil d'Etat.</p>
            <p>Patrick Gérard a également été nommé président de l’Institut national du Patrimoine en 2010 et renouvelé en 2013 ; il a été auditeur de la 52e session nationale (1999-2000) de l’Institut des hautes études de défense nationale. Il est également président de la commission de sélection des candidats aux fonctions d’inspecteur général des affaires culturelles et président de la commission chargée d'apprécier l'aptitude des personnes non titulaires du doctorat à exercer les fonctions de recteur. Il a publié en 2014 un manuel destiné aux candidats aux concours de la fonction publique sur 
     <span style="italic">L'administration de l’État</span> et en 2017 un ouvrage sur la juridiction administrative . 
    </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000161"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>École nationale d'administration, directeur</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1957-12-30">30 décembre 1957</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000391"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bureau du cabinet (ministère de la Justice)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1964-01-01">1964</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12109947x"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Gérard, Patrick (1957- ….)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1957-12-30">30 décembre 1957</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité de la Bibliothèque nationale</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrick_Gérard"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Gérard, Patrick (1957- ….)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1957-12-30">30 décembre 1957</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057149"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Papiers de Patrick Gérard (1976-1993).</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
