<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051316</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-06-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 8 juin 2016 : création sur demande de la mission des archives ; indexation fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Intranet du MEDDE : http://intra.portail.i2/</p>
               <p>Textes de référence : arrêté et décret d’organisation</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité (2008-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugp6nd-1m2amxlhij5ib">communication</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>stratégie d'information et de communication interne et externe</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuh38s6-1lg9onn879oxm">coordination</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>coordination de l'action de l'ensemble des services</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvin02r-ewaz9566uw6d">défense</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>responsabilité des missions de défense du ministère</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvijflq--8hrswq3yttkx">finances</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>ordonnateur principal des crédits</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvijq5z-zaaj99p5tmch">gestion du personnel</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>élaboration et mise en oeuvre des principes de gestion des ressources humaines ; nomination des cadres de haut niveau</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyui3zvx--1xxdtpjeecb6p">organisation administrative</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>réflexions stratégiques sur l'organisation et l'administration du ministère ; mise en oeuvre des évolutions et de la modernisation</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyui60ym--z4tpu9ju239w">politique communautaire</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>contributions à l'élaboration de la position ministérielle dans les choix européens</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuidsbr-1umshw9gnudo9">relations internationales</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>contribution à l'élaboration de la position du ministère dans les choix internationaux</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvim4ls-1aiyuy0zts9x8">sécurité</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>responsabilité des missions de sécurité du ministère</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviluwl--h5xbasqtef53">économie</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>responsabilité des missions d'intelligence économique du ministère</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihqll-iv6mus5ox250">évaluation</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>participation à l'évaluation de l'action de l'ensemble des services</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n° 2008-680 du 9 juillet 2008 (NOR : DEVK0815768D) portant organisation de l'administration centrale du ministère de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire (art.2).</p>
                  <p>Arrêté du 9 juillet 2008 (NOR: DEVK0815773A) portant organisation de l'administration centrale du ministère de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire (art.2)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Le Secrétariat général est assisté d’un directeur, adjoint et d’un directeur de cabinet.</p>
            <p>Le délégué à l’action foncière et immobilière, la délégation ministérielle à l’accessibilité et la délégation aux cadres dirigeants, ainsi que le Haut fonctionnaire à la terminologie et à la néologie lui sont rattachés.</p>
            <p>Le secrétaire général dirige les activités des directions et services suivants qui composent le secrétariat général :</p>
            <p>- la direction des affaires européennes et internationales ;</p>
            <p>- la direction des affaires juridiques ;</p>
            <p>- la direction de la communication ;</p>
            <p>- la direction des ressources humaines ;</p>
            <p>- le service du pilotage et de l'évolution des services ;</p>
            <p>- le service des politiques support et des systèmes d'information ;</p>
            <p>- le service des affaires financières ;</p>
            <p>- le service de défense, de sécurité et d'intelligence économique. </p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>La création d’un grand ministère par la fusion de deux fonctions historiquement distinctes, l’Écologie et l’Équipement est décidée par le président de la République Nicolas Sarkozy lors de sa prise de fonction. Son but est de créer un grand ministère à confier à un ministre d’État et de respecter ainsi sa signature du « pacte écologique » de Nicolas Hulot qui stipulait la création d’un poste de « vice-premier ministre chargé du développement durable ». Après un court passage d’Alain Juppé, c’est Jean-Louis Borloo qui prend la fonction de « Ministre d’État, ministre de l’Écologie, de l’Énergie, du Développement durable et de la Mer, en charge des technologies vertes et des négociations sur le climat ». Avec la révision générale des politiques publiques, les services déconcentrés se regroupent en Direction départementale des Territoires (DDE, DDAF et services Environnement des Préfectures). Ce nouveau ministère regroupe alors le ministère de l’Équipement et le ministère de l’Environnement.</p>
            <p>C’est par le décret n° 2008-680 du 9 juillet 2008 portant organisation de l'administration centrale du ministère de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire (art.2) et l’arrêté du 9 juillet 2008 portant organisation de l’administration centrale du ministère de l’Ecologie, de l’Energie, du Développement durable et de l’Aménagement du territoire (art.2) qu’est créé le Secrétariat général. </p>
            <p>Sa création résulte d’une volonté de fusionner les fonctions transversales des deux ministères prédécesseurs au sein d’une même entité.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="underline">Fonctions et activités</span> : 
    </p>
            <p>Le secrétaire général assiste le ministre pour l'administration du ministère. A cette fin, il coordonne l’action de l'ensemble des services et participe à leur évaluation. Il leur alloue les moyens de leur activité. Il est responsable de la fonction financière ministérielle. Il est l'ordonnateur principal délégué des crédits du ministère sans préjudice des attributions des responsables de programme. Ceux-ci ont la qualité d'ordonnateur pour la programmation, la répartition et la mise à disposition des crédits dont ils ont la charge. Il conduit les réflexions stratégiques relatives à l'organisation et à l'administration du ministère, propose ses évolutions et met en œuvre la politique de modernisation. Il organise l'exercice de la tutelle des établissements publics nationaux et coordonne la relation du ministère avec ses services déconcentrés. Il élabore les principes généraux de gestion des ressources humaines, assure leur mise en œuvre et garantit le dialogue avec les personnels et leurs représentants. Il élabore la stratégie d'information et de communication interne et externe du ministère, la met en œuvre et évalue son efficacité. Il définit les modalités de traitement des questions juridiques et veille à leur mise en œuvre. Il propose au ministre la nomination des cadres dirigeants et experts de haut niveau. Il assure la préparation des nominations des représentants du ministère dans les différents organismes où il est représenté. Il assiste le ministre pour l'élaboration de la position du ministère dans les choix européens et internationaux. Il est responsable des missions de défense, de sécurité et d'intelligence économique du ministère.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_006182"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Secrétaire général du ministère chargé de l'environnement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051322"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Direction des ressources humaines (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051323"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Service des affaires financières (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051325"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Service de défense, de sécurité et d'intelligence économique (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051319"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Direction des affaires juridiques (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051327"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Service des politiques supports et des systèmes d'information (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051318"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Direction de la communication (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051317"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Direction des affaires européennes et internationales (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051326"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Secrétariat général des ministères chargés de l'écologie, du développement durable, de l'énergie, du logement, de l'égalité des territoires et de la ruralité. Service du pilotage et de l’évolution des services (2008-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_007028"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Secrétariat général (ministère de l'Équipement)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000006"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de l'Écologie et du Développement durable</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-01-01">2008</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
