<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051240</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 15 décembre 2015 : création en remplacement de la notice 5194. lien vers notice 51</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Dardy-Cretin Michèle, 
      <span style="italic">Histoire administrative du Ministère de la culture et de la communication, 1959-2012 : les services de l'administration centrale</span>, Paris, Comité d'histoire du Ministère de la Culture, 2012 
     </p>
               <p>Site Internet du ministère de la Culture et de la Communication. Disponible à  l'adresse suivante : http://www.culturecommunication.gouv.fr/</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère des Affaires culturelles. Direction de l'architecture. Sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques (1968-1978)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Ministère de la culture et de l'environnement. Direction de l'architecture. Sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques (30 mars 1977 - 31 mars 1978)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1977-03-30">30 mars 1977</fromDate>
                  <toDate standardDate="1978-03-31">31 mars 1978</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Secrétariat d'état à  la culture. Direction de l'architecture. Sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques (8 juin 1974-29 mars 1977)</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1974-06-08">8 juin 1974</fromDate>
                  <toDate standardDate="1977-03-29">29 mars 1977</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-01-01">1968</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <biogHist>
            <p>La sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques est créée suite à  la réorganisation de la direction de l'architecture en 1968. Cette dernière, placée au sein du ministère des Affaires culturelles depuis sa création le 8 janvier 1959, est restructurée en quatre sous-directions en 1968 : la sous-direction du personnel, de l'organisation et des programmes, la sous-direction des monuments historiques et des palais nationaux, la sous-direction des sites et des espaces protégés et enfin la sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques.</p>
            <p>Outre les questions relatives à  la création architecturale et aux constructions publiques, la sous-direction est responsable de la réglementation de la profession d'architecte et elle dispose d'une mission technique.</p>
            <p>Suite à  la création du ministère de l'Environnement et du Cadre de vie en 1978, la direction de l'architecture est éclatée et les compétences en matière d'architecture rejoignent le nouveau ministère. Une direction du patrimoine voit le jour au sein du ministère de la Culture et récupère certains services de la direction de l'architecture : les monuments historiques, l'archéologie, l'inventaire général ainsi que les constructions publiques. Ces derniers sont gérés par la nouvelle sous-direction des affaires générales et constructions publiques dès 1979.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051239"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère des affaires culturelles. Direction de l'architecture. Sous-direction de la création architecturale et des constructions publiques. Division de la création architecturale (1968-1978)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-01-01">1968</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000051"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère des affaires culturelles. Direction de l'architecture (1959-1978)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-01-01">1968</fromDate>
               <toDate standardDate="1978-12-31">1978</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
