<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052053</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-05-29</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Zénaïde ROMANEIX</agent>
            <eventDescription>Pas de notice d'autorité BnF, pas de numéro ISNI</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-06-15</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Famille_Seydoux</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Office de tourisme du Cambrésis : https://www.tourisme-cambresis.fr/famille-seydoux</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Seydoux (famille)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Seydoux Fornier de Clausonne</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Seydoux de Clausonne</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-01-01">XIXe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="2000-12-31">XXe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Le Cateau-Cambrésis</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntnxd73f-f8ybu7m3hmvq">Le Cateau-Cambrésis (Nord)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1824-01-01">1824</fromDate>
                  <toDate standardDate="1971-12-31">1971</toDate>
               </dateRange>
            </place>
         </places>
         <biogHist>
            <p>La famille Seydoux est d'origine suisse et protestante. En 1824, Charles Seydoux (1796-1875) et son frère Auguste (1801-1878) s'installent au Cateau-Cambrésis comme industriels textiles, spécialisés dans la filature de laine.</p>
            <p>Auguste, bon technicien et remarquable organisateur, dirige l’usine à partir de 1848. Il est également maire de la ville (1852-1870) qu’il modernise considérablement. Charles, engagé dans l'armée napoléonienne, a obtenu la nationalité française en 1814. Il s'occupe des finances de l’entreprise et mène une carrière politique sous le Second Empire (conseiller général et député du Nord de 1852 à 1870).</p>
            <p>En 1838, Charles et Auguste Seydoux s'associent avec Henri Sieber (1804-1882), industriel française d'origine suisse et protestante, qui reprend la direction de la maison parisienne, la société 
     <span style="italic">Paturle-Lupin, Seydoux, Sieber &amp; Cie</span>. En 1842, Henri Sieber épouse la fille d'Auguste, Angélique Seydoux (1823-1883). Leur fils, Henri (II) Sieber (1843-1913), abandonne la carrière industrielle et les usines Seydoux pour se consacrer à la navigation. Henri Sieber succède le 31 janvier 1867 à Antoine-Narcisse Lafond comme régent de la Banque de France, où il siège jusqu'à sa mort en 1882. 
    </p>
            <p>Charles Seydoux (1827-1896), fils d'Alfred, reprend la direction des usines du Cateau-Cambrésis en 1871 et mène parallèlement une carrière politique : conseiller général du Nord de 1875 à 1896, il est en 1880 vice-président du conseil général puis président en 1892. Marié à Blanche Renard (1837-1922), il a sept enfants, dont Alfred Seydoux (1862-1911) qui succède à son père à la direction des usines Seydoux. Alfred est régent de la Banque de France de 1893 à 1911. Il épouse en 1886 Alice de Mallmann (1867-1946), descendante d'une famille de la bourgeoisie industrielle et d'origine autrichienne. Par cette alliance, les deux familles Seydoux et Mallmann, associées en affaires depuis les années 1850, nouent également d'importantes relations familiales. Un des frères d'Alice, René de Mallmann (1885-1969), est physicien, membre de l'Académie des sciences et joueur international de rugby. Leur beau-frère, Auguste François (1857-1935) qui épouse Hélène de Mallmann en 1904, est diplomate et occupe plusieurs postes en Chine et à Asunción au Paraguay. Il laisse une très importante œuvre photographique sur ces deux pays.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Famille_Seydoux"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Famille Seydoux</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-01-01">1801</fromDate>
               <toDate standardDate="2000-12-31">2000</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057163"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Papiers Seydoux et Mallmann (1854-1970).</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
