<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050233</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Pineau, Christian</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1904-01-01">1904</fromDate>
               <toDate standardDate="1995-12-31">1995</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p/>
            <p>Fils d’un colonel, Christian Pineau effectue ses études secondaires à l’École Alsacienne, puis ses études supérieures à la Faculté de Droit de Paris ainsi qu’à l’École libre des sciences politiques. Il en sort diplômé en 1924. En 1926, il réussit le concours de la Banque de France, où il est reçu premier. De 1931 à 1938, il continue sa carrière à la Banque de Paris et des Pays-Bas. Pendant cette période, il milite activement au syndicat des employés de banque de la C.G.T., dont il devient secrétaire fédéral à partir de 1936. Il fonde et dirige la revue Banque et Bourse en 1937. Il entre au Conseil économique de la C.G.T. en 1938.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
