<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050526</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 16 janvier 2014 : ajout n° notice BnF et changement forme du nom</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds général Ledru des Essarts (123).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12130115</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Ledru des Essarts, François Roch (1770-1844)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Ledru des Essarts, François Roch (baron)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1770-08-16">16 août 1770</fromDate>
               <toDate standardDate="1844-04-23">23 avril 1844</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>François Roch, baron Ledru des Essarts (1770-1844) était le fils d’un notaire. Il fit ses études chez les Oratoriens du Mans puis s’engagea comme soldat au 2e bataillon de volontaires de la Sarthe en juillet 1792. Il servit aux armées du Nord, des Ardennes, puis d’Italie de 1798 à 1800. Il prit part à l’enlèvement du plateau de Pratzen lors de la bataille d’Austerlitz, le 2 décembre 1805. Il fut nommé général de brigade quelques jours plus tard, mais resta au 4e corps. Il se signala à Iéna (14 octobre 1806), Lubeck (7 novembre 1806), Eylau (7 février 1807), où il fut grièvement blessé, et Heilsberg (10 juin 1806). En 1809, il passa au corps de Masséna. Il fut nommé général de division en 1811. Il participa à la campagne de Russie et fut l’un des derniers à traverser la Bérézina. Il fit la campagne de 1813 sous les ordres de Macdonald, combattit devant Paris en mars 1814. Il tenta de s’opposer à la défection de Marmont et de rejoindre Fontainebleau. En 1815, il fut employé sous Suchet à l’armée des Alpes.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
