<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051700</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID-DORMIEN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : FRBNF14015858</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean-Pierre_Raffin</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 0338 1874</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Raffin, Jean-Pierre (1937-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-04-01">01 avril 1937</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">parc de la Vanoise</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb8q3h4--1f9odtoezxb1g">Savoie (Rhône-Alpes , département)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">parc des Écrins</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb6zkth-auq4chs5b3rr">Rhône-Alpes (France , région administrative)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">parc national des Pyrénées</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb6xb4d-1815b33y709yf">Midi-Pyrénées (France , région administrative)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl780ji-ni4u6eapto5b">élu</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1991-01-01">1991</fromDate>
                  <toDate standardDate="1994-12-31">1994</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Député européen. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk3h6v--1a7obp35gqwv3">militant politique</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1977-01-01">1977</fromDate>
                  <toDate standardDate="2005-12-31">2005</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Mouvement écologiste. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1963-01-01">1963</fromDate>
                  <toDate standardDate="2002-12-31">2002</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Gestion et protection du patrimoine naturel. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1963-01-01">1963</fromDate>
                  <toDate standardDate="2002-12-31">2002</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p> Chercheur, moniteur de travaux pratiques, maître-assistante et maître de conférences. </p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Jean-Pierre Raffin, est né le 1er avril 1937 à Boulogne-Billancourt (Seine). Licencié ès sciences naturelles, il est docteur de 3e cycle en histologie et cytologie comparées et docteur d'État ès sciences naturelles. </p>
            <p>Il débute comme enseignant chercheur en 1963, comme moniteur de travaux pratiques de zoologie (invertébrés et vertébrés). Avec François Ramade il crée en 1970 l'enseignement de l'écologie. Il devient ensuite maître-assistant en écologie à partir de 1973, puis maître de conférences en écologie dès 1985. Depuis 1984, il est cofondateur et coresponsable de la filière Connaissance, Gestion et Aménagement des Espaces Naturels et humanisés (CGEN) puis du département, du Diplôme d'études supérieures universitaires (DESU) et du Diplôme d'enseignement supérieur spécialisé (DESS) « Espace et milieux » de l'université Paris VII-Denis-Diderot de 1996 à 1997, et enfin responsable du DESS « Espace et milieux » de 2000 à 2002.</p>
            <p>Engagé dans la défense du parc national de la Vanoise (Savoie), il s'engage à France Nature Environnement (FNE), dont il sera président puis le président d'honneur. Il est notamment à l'origine du choix du logo du hérisson de l'association. Il occupe également de nombreuses fonctions dans des instances en rapport avec l'environnement. Il devient membre du Conseil national de protection de la nature et de son comité permanent de 1977 à 1989, membre puis responsable du Groupe Ours entre 1983 et 1990, et membre du Haut Comité à l'Environnement de 1982 à 1986, président de sa commission « Environnement et équilibre des espèces et des milieux », membre des Conseils d'administration du parc national des Écrins (Isère et Hautes-Alpes) de 1978 à 1989 puis de 1995 à 1997 et du Parc national des Pyrénées (Hautes-Pyrénées et Pyrénées-Atlantiques) entre 1989 et 1995. Ensuite, il est membre puis président de 2002 à 2006 du Conseil scientifique du Parc national des Écrins, président du Collège des Présidents de Conseils scientifiques de Parcs nationaux en 2005-2006, membre de l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN). SSC Bear Specialist Group de 1991 à 2002.</p>
            <p>Catholique, il est membre de la Commission « Sauvegarde et gérance de la création » de Pax Christi depuis 1991, devenue Antenne de l' « Environnement &amp; modes de vie » Pax Christi - Commission sociale des évêques de France en 2002 et vice-président de cette antenne depuis 2002. Membre du comité de sélection du programme « Eole 2005 » en 1996-1997, membre du cabinet Dominique Voynet au ministère de l'Aménagement du Territoire et de l'Environnement de 1997 à 1999, membre du Conseil Environnement d'Électricité de France (EDF) depuis 1998, membre de la Commission du génie biomoléculaire de 2000 à 2002, et enfin président de l'Observatoire des marées noires de 2000 à 2002. Avant sa retraite en 2002, il occupe différentes fonctions à la faculté des sciences de Paris puis à l'université Paris II-Denis-Diderot.</p>
            <p>Par ailleurs, Jean-Pierre Raffin est l'auteur de plus de soixante-dix ouvrages dans le domaine de la connaissance et de la gestion du patrimoine naturel, et d'une quinzaine d'autres dans le domaine de l'histochimie et de la neuroembryologie expérimentale.</p>
            <p>Candidat sur la liste des Verts aux élections européennes de 1989, il est député européen du 11 décembre 1991 au 18 juillet 1994, en remplacement de députés démissionnaires. Il est membre de la commission de l'environnement, de la santé publique et de la protection des consommateurs.</p>
            <p>Jean-Pierre Raffin est nommé chevalier de l'ordre national du Mérite (1983), puis officier (1996), et chevalier de l'ordre de la Légion d'honneur (1987), puis officier (2000).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051300"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France Nature Environnement (31 octobre 1968-...)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1968-10-31">31 octobre 1968</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean-Pierre_Raffin"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Jean-Pierre Raffin</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-04-01">1er avril 1937</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipedia.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb14015858n"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Raffin, Jean-Pierre</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-04-01">1er avril 1937</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://www.europarl.europa.eu/meps/fr/1837/JEAN-PIERRE_RAFFIN_home.html"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Raffin Jean-Pierre</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-04-01">1er avril 1937</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Base de données des députés européens</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056298"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">France Nature Environnement (1851, 1885, 1923-1941 et 1954-2016)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
