<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051620</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-08-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Jean-Pierre BAT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Samuel GIBIAT</agent>
            <eventDescription>relue et validée par Samuel Gibiat le 29 août 2017</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>CV en ligne de Daniel Bach sur le site du centre de recherche Emile Durkheim https://durkheim.u-bordeaux.fr/Notre-equipe/Chercheurs-et-enseignants-chercheurs/CV/Daniel-Bach</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Correspondance avec Daniel Bach. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF http://data.bnf.fr/12051296/daniel_c__bach/</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>ISNI BnF 0000 0001 0855 0208</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0855 0208</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Bach, Daniel (1950-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1950-08-19">19 août 1950</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl7bbdy-s3moxyf8em8b">directeur d'établissement d'enseignement</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Daniel C. Bach est  né le 19 août 1950 à Annemasse. Diplômé de l’Institut d’études politiques de Grenoble en 1971 (major de promotion), il est incité par Daniel Pépy (alors professeur à l’IEP Grenoble et directeur de l’IRAT tropical à Paris, et éphémère remplaçant de Foccart lors de l’intérim d’Alain Poher en 1969) à poursuivre ses études à Sciences Po Paris (cycle supérieur d’études) et à l’université Paris-I (DES de sciences politiques) en 1973. Il continue ses études à Oxford ( 
     <span style="italic">Junior member</span> à St Antony’s College, 1973-1976 et 1977-1978) grâce à une allocation de recherche du British Council. Sa thèse intitulée 
     <span style="italic">Relations between Nigeria, France and Selected Francophone States in West Africa (1960-1974)</span> est dirigée par Anthony Kirk-Greene ( 
     <span style="italic">District officer</span> au Nord du Nigeria, puis chargé de la création de l’Institut d’administration à Zaria) au St Antony’s College de l’université d’Oxford. Cette histoire immédiate de la décolonisation présente deux particularités : réalisée en Angleterre, elle porte une attention alors inédite pour un chercheur français à l’Afrique de l’Ouest anglophone ; fondée sur le Nigeria, elle lui a permis de collecter une documentation inédite et inégalée sur la 
     <span style="italic">Nigerian Civil War</span>, mieux connue en France sous le nom de guerre du Biafra. La préparation de la thèse a été l’occasion d’un premier séjour de terrain (six mois en septembre 1974-février 1975) essentiellement au Nigeria, puis au Niger et au Bénin. C’est durant ce séjour qu’ont été réalisés les entretiens avec les personnalités de l’ensemble du Nigeria, complétés par le dépouillement systématique de la presse nigériane depuis 1960 et la collecte de documents de littérature grise. À ces documents se sont ajoutés ceux collectés à Paris (dont des archives des groupes de pression français sur le Biafra) et Londres. Daniel Bach soutient sa thèse en septembre 1978. 
    </p>
            <p>En septembre 1978, Daniel Bach part pour l’université d’Ifé, en tant qu’enseignant du département de relations internationales de la Faculty of Administration, et coopérant, chargé de créer  le 
     <span style="italic"> Francophone Studies Programme </span>qui a amorcé le processus ayant finalement conduit à la création de l’Institut français de recherches en Afrique (IFRA) d’Ibadan. 
    </p>
            <p>Admis en 1978 au concours de recrutement des attachés de recherche du CNRS (section sciences Politiques), Daniel Bach a rejoint le Centre d’études d’Afrique noire (CEAN) dont il a été le directeur de 1975 à 1979. Il a également exercé de 1994 à 1999 la responsabilité du Programme franco-britannique du programme Europe du département des sciences et de la société du CNRS. </p>
            <p>Son rattachement au CEAN est entrecoupé de deux séjours de longue durée à l’étranger (en 1986-1988 à Oxford en qualité de 
     <span style="italic"> Deakin Fellowship</span> pour des recherches vers l’Afrique australe ; et en 1999-2001 grâce à une bourse Fullbright et en qualité de professeur invité à Boston University). Daniel Bach a également été professeur invité à New Delhi (JNU et Indian Council of Social Science Research), Rome (la LUISS), Kobé, Kyoto (Université Ritsumeikan), Séoul (Université de Hankuk). Il est également professeur associé à la maîtrise d’études sur le développement de l’Institut supérieur d’économie et de gestion (ISEG) de l’université de Lisbonne. Il devient directeur de recherche après avoir soutenu en 1991 son habilitation à diriger des recherches (HDR) en sciences politiques, préparée à l’université de Bordeaux I. En 1994, il devient également professeur à l’Institut d’études politiques de Bordeaux (Université Montesquieu-Bordeaux IV). 
    </p>
            <p>En août 2015, il est devenu directeur de recherche (émérite) du CNRS. Il est alors rattaché au Centre Émile Durkheim de l’université de Bordeaux, après la disparition du CEAN en 2009. Ses travaux portent notamment sur le fédéralisme nigérian, les politiques étrangères du Nigeria et de l'Afrique du Sud, les rapports entre régionalisation, institutions régionales et globalisation en Afrique, ainsi que sur différents aspects des rapports entre la France, l'Union européenne, la Chine, l’Inde et l'Afrique. Daniel Bach dirige la collection des 
     <span style="italic">Routledge studies in African Politics and International Relations</span>. Il est officier des palmes académiques. 
    </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb120512964"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bach, Daniel</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1950-08-19">19 août 1950</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Lien vers la notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056198"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Daniel Bach (1960-2016).</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
