<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050134</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Quesnay, Pierre</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1895-01-01">1895</fromDate>
               <toDate standardDate="1937-12-31">1937</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Après des études de droit à Paris, où il fut l’élève du professeur Charles Rist, Pierre Quesnay (1895-1937) combattit dans l’armée française pendant la Guerre de 1914-1918. À peine démobilisé, il entra à la section de Vienne de la commission des réparations. Il lui fut fait appel pour assister le docteur Zimmermann, haut-commissaire de la Société des Nations en Autriche, lorsque fut lancé le premier emprunt international garanti par une dizaine de pays. Il fut nommé ensuite à la Banque de France par le gouvernement Moreau, au moment où le professeur Rist en devenait sous-gouverneur. Quesnay assuma en 1926 le secrétariat du Comité des experts qui, sous le gouvernement Poincaré, prépara la stabilisation du franc.</p>
            <p>A la Banque de France, Pierre Quesnay dirigea le service des Études économiques et participa avec la Délégation française à la préparation du plan Young. Il joua un rôle de premier plan dans l’élaboration du statut définitif de la Banque des Règlements internationaux. Il fit partie du Comité spécial d’experts, aux côtés de R. Burgess, de W. Steward et de Shepard Morgan. En 1930, il devint Directeur général de la B.R.I.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
