<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051047</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 4 juin 2015 : création pour répondre à un besoin exprimé par la mission agriculture. Création de liens d'association et hiérarchique. Indexation fonctions succincte</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Ministère de l'Agriculture. Sous-direction de la recherche, de l'innovation, du développement et de la coopération internationale (2005-2008)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-01-01">2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyug261d--1cyxwnocz7hzo">action gouvernementale</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvikz03--iqa08pprge9n">agriculture</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuh22j7-1un996fsc6m08">coopération</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuic5p0-ktmsglhlnhvr">recherche</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté du 6 juin 2005 (NOR AGRA0501133A) portant organisation et attributions de la direction générale de l'enseignement et de la recherche.</p>
                  <p>Arrêté du 30 juin 2008 (NOR AGRS0812276A) portant organisation et attributions de la direction générale de l'enseignement et de la recherche.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Selon les termes de l'arrêté du 6 juin 2005, la sous-direction de la recherche, de l’innovation, du développement et de la coopération internationale du ministère de l'Agriculture, au sein de la direction générale de l'enseignement et de la recherche, est chargée de soutenir les missions de recherche, développement et coopération internationale des établissements et de promouvoir les synergies entre la formation, la recherche et le développement.</p>
            <p>Elle est chargée de la définition, de la mise en oeuvre et du suivi des politiques de recherche et de développement. Elle veille, dans une perspective nationale, européenne et internationale, à la cohérence de la mise en oeuvre de ces politiques.</p>
            <p>Dans les champs de compétence du ministère, elle participe à la définition des objectifs du programme-cadre de recherche et de développement. Elle assure la représentation française auprès de la Commission de l’Union européenne et le suivi de l’ensemble des programmes et des actions qui s’y rapportent.</p>
            <p>Elle exerce la cotutelle de l’Institut national de la recherche agronomique (INRA) et de l’Institut de recherche pour l’ingénierie de l’agriculture et de l’environnement (CEMAGREF). Elle participe au conseil d’administration du Centre de coopération internationale en recherche agronomique pour le développement (CIRAD) et de l’Agence française de sécurité sanitaire des aliments (AFSSA).</p>
            <p>Elle assure les contrôles prévus par les textes législatifs et réglementaires sur les organismes de développement agricole et de transferts de technologies.</p>
            <p>Elle coordonne la politique de contractualisation conduite avec les organismes exerçant des missions de recherche et de développement.</p>
            <p>Elle définit la participation de l’enseignement et de la formation professionnelle agricoles à l’animation et au développement des territoires.</p>
            <p>Elle participe, dans les domaines de compétences de la direction, à la politique européenne, à la négociation, à la coordination et à l’expertise des programmes de l’Union européenne, ainsi que des fonds structurels européens. Elle participe également à la politique de coopération et de développement des échanges internationaux. Elle conduit et coordonne, dans les domaines de compétences de la direction, les actions favorisant ces politiques européennes et internationales.</p>
            <p>Cette sous-direction disparaît en 2008 (arrêté du 30 juin 2008).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_008086"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Direction générale de l'enseignement et de la recherche (ministère de l'Agriculture)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-01-01">2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009004"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut national de la recherche agronomique</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-01-01">2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La sous-direction décrite exerce la cotutelle de l'INRA</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_051048"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de l'Agriculture. Mission développement agricole et rural (2007-2008)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2007-01-01">2007</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     La mission développement agricole et rural est une subdivision de la sous-direction de la recherche, de l'innovation, du développement et de la coopération internationale
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_002080"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre de coopération internationale en recherche agronomique pour le développement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-01-01">2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La sous-direction décrite participe au conseil d'administration du CIRAD</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009020"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Agence française de sécurité sanitaire des aliments</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2005-01-01">2005</fromDate>
               <toDate standardDate="2008-12-31">2008</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La sous-direction décrite participe au conseil d'administration de l'AFSSA</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
