<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050199</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-09-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Debret, François</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1777-01-01">1777</fromDate>
               <toDate standardDate="1850-12-31">1850</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>François Debret (1777-1850), élève de Charles Percier, fut responsable d’importants chantiers à Paris. Il y restaura plusieurs théâtres et fut chargé des travaux de l’École des beaux-arts (1822-1832), ancien musée des Monuments français, poursuivis par son beau-frère Charles Duban. Il fut également l’architecte de l’Opéra et du Conservatoire de musique de Paris (1838). Sa carrière lui valut d’être admis à l’Académie d’architecture (1825), d’être décoré de la Légion d’honneur et d’être nommé inspecteur général des bâtiments civils et membre du Conseil des bâtiments civils. </p>
            <p>François Debret remplaça Jacques Célerier sur le chantier permanent de la basilique de Saint-Denis en 1813. Il restaura, sur les plans de son prédécesseur, les façades, la tour, la rose du transept, créa la chapelle du chapitre et intervint sur le décor intérieur de l’église. Il fut chargé, à la demande de l’empereur, d’y prévoir la tombe de Napoléon Ier, puis sous la Restauration, d’y réinstaller les tombeaux royaux exilés jusqu’alors au musée des Petits-Augustins. François Debret fut remplacé par Viollet-le-Duc en 1846.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
