<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051023</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-07-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 11 mai 2015 : création sur demande de la mission. Revu nom, ajouté fonctions et qques textes de référence</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Administration centrale des ministères chargés des affaires sociales. Direction des ressources humaines. Bureau des personnels de la jeunesse et des sports, de l'éducation nationale et des instituts spécialisés (2010-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>DRH1C</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2010-01-01">2010</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvijq5z-zaaj99p5tmch">gestion du personnel</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>personnels de la jeunesse et des sports</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil9kb-z13sh6nxqq1z">jeunesse</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>jeunesse et sports</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret n°2009-639 du 8 juin 2009 relatif à l'administration centrale des ministères chargés de la santé, des affaires sociales, de la protection sociale, des sports, de la jeunesse et de la vie associative.</p>
                  <p>Arrêté du 17 décembre 2010 portant organisation de la direction des ressources humaines en sous-directions et bureaux</p>
                  <p>Décret n° 2013-727 du 12 août 2013 portant création, organisation et attributions d'un secrétariat général des ministères chargés des affaires sociales</p>
                  <p>Arrêté du 12 août 2013 portant organisation de la direction des ressources humaines en sous-directions et bureaux</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Au sein de la sous-direction du personnel, elle-même subdivision de la direction des ressources humaines de l'administration centrale des ministères chargés des affaires sociales, le bureau des personnels de la jeunesse et des sports, de l'éducation nationale et des instituts spécialisés est chargé en 2009 de la gestion individuelle et collective de tous les corps spécifiques du secteur "jeunesse et sports" ( professeurs de sport, conseillers techniques et pédagogiques et Conseillers techniques et pédagogiques supérieurs, chargés d'éducation populaire et de jeunesse...), des relations avec les organisations syndicales, de l'organisation de toutes les commissions administratives paritaires (CAP). </p>
            <p>Il est chargé de la gestion des chefs d'établissement, des personnels de l'inspection générale (IJS), des personnels chargés de la préparation olympique et de haut niveau (y compris le calcul de la rémunération).</p>
            <p>Il est chargé du suivi des personnels administratifs, techniciens, ouvriers, de service et de santé (IATOSS) dans les services déconcentrés et les établissements.</p>
            <p>Il est enfin chargé de la gestion des personnels des Instituts nationaux de la jeunesse (INJ).</p>
            <p>En 2013, un secrétariat général des ministères chargés des affaires sociales est créé, qui comprend notamment une direction des ressources humaines. Cette DRH comprend une sous-direction des carrières, des parcours et de la rémunération des personnels, au sein de laquelle on retrouve un bureau de même nom.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
