<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051703</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID-DORMIEN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-18</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice BnF : FRBNF11912158 </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipedia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Marcel_Légaut</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, fonds de l'Association culturelle Marcel Légaut (206AS).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Site de l'Association Culturelle Marcel Légaut : www.marcel-legaut.org.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Biographie de Marcel Légaut sur le site de l'association culturelle ACML ayant pour mission la transmission de la pensée de Marcel Légaut : https://www.marcel-legaut.org/marcel-legaut/biographie</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0004 1036 7148</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Légaut, Marcel (1900-1990)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1900-04-27">27 avril 1900</fromDate>
               <toDate standardDate="1990-11-06">6 novembre 1990</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3nthrv2j3--tfc468gvfbe8">Rennes (Ille-et-Vilaine)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntgd6efq--1pz4or4uj6pts">Mirmande (Drôme)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntgcy38n-1fawbdcua49tt">Lesches-en-Diois (Drôme)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Chadefaud</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntph7itr-12vlm263g9u32">Augnat (Puy-de-Dôme)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjbjqf--1uzbe260ejrd5">agriculteur</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj3i51--hevk1gms21cg">écrivain</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1937-01-01">1937</fromDate>
                  <toDate standardDate="1971-12-31">1971</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Ouvrages sur la foi chrétienne.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1927-01-01">1927</fromDate>
                  <toDate standardDate="1939-12-31">1939</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Agrégé et docteur en mathématiques.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Marcel Légaut (1900-1990), né à Paris en avril 1900, il s'éveille très tôt à vie religieuse et dès 1919, alors qu'il est étudiant à l'École normale supérieure (ENS), fréquente un groupe de spiritualité dit de « Tala », autour du père Portal, prêtre lazariste connu pour son engagement en faveur du dialogue oecuménique. Au fil de ses rencontres, notamment avec Édouard Coeurdevey, directeur de l'École normale d'Obernai, un groupe de prières et de réflexions se constitue autour de Marcel Légaut. Pour lui comme pour les membres du Groupe, la priorité doit être à une réforme et à une ouverture plus large de l'Église sur le monde, ce qui en fait un vrai précurseur des réformes que pourra engager l'Église par la suite, en particulier à travers le concile Vatican II.</p>
            <p>Le « Goupe Marcel Légaut », très soudé, se rassemble autour de l'amitié personnelle de ses membres et de la recherche spirituelle. Une attention réelle est portée à l'individu dans sa quête spirituelle et à la façon pour chacun de vivre sa foi. Des retraites à la campagne sont organisées dès les années 1920 : dans la décennie suivante elles se dérouleront dans les domaines de Chadefaud et Scourdois (Augnat, Puy-de-Dôme).</p>
            <p>Parallèlement à ses activités spirituelles, Marcel Légaut poursuit sa carrière universitaire : agrégé de mathématiques, il enseigne à Evreux et Vendôme puis à l'université de Rennes. Son premier ouvrage, 
     <span style="italic">La condition humaine</span>, est publié en 1937. En 1940, une page de sa vie se tourne : il décide un « retour à la terre » en s'installant aux Granges (Lesches-en-Diois, Drôme). Marié, il y vit de façon solitaire et s'adonne à la contemplation et à la méditation. 
    </p>
            <p>Cette période de sa vie aboutit à la publication en 1970 et 1971 de deux ouvrages, fruit de ses longues heures de solitude comme berger : 
     <span style="italic">Introduction à l'intelligence du passé et de l'avenir du christianisme</span> puis 
     <span style="italic">L'homme à la recherche de son humanité</span>. Ces deux livres reçoivent un écho positif, ce qui ouvre une période de « conférencier mondain » pour Marcel Légaut, selon ses propres dires. 
    </p>
            <p>Dans cette dernière partie de sa vie, l'importance du « Groupe » autour de Marcel Légaut se renforce, avec des rencontres tous les étés à Mirmande (Drôme), dans une ancienne magnanerie qu'il avait rachetée en 1967. Il développe là une manière particulière de diffuser sa pensée à travers des entretiens, dont bon nombre ont été enregistrés. Il continue par ailleurs son travail d'écriture avec des publications régulières. Sa volonté d'ouverture et une doctrine originale fondée essentiellement sur le vécu humain l'amènent à réclamer des changements dans l'Église : il lance en particulier un appel dans le 
     <span style="italic">Monde</span> en date du 21 avril 1989. Pour autant, jusqu'à son décès il demeure fidèle à l'Église catholique, s'étant toujours refusé à rompre les liens avec elle, et c'est sans doute aussi cette attitude qui le distingue d'autres intellectuels de la même époque. 
    </p>
            <p>Marcel Légaut meurt le 6 novembre 1990 et est inhumé aux Granges (Drôme).</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050819"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Association culturelle Marcel Légaut (France ; 1967-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1967-12-30">30 décembre 1967</fromDate>
               <toDate standardDate="1990-11-06">6 novembre 1990</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb119121584"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Légaut, Marcel</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1900-04-27">27 avril 1900</fromDate>
               <toDate standardDate="1990-11-06">6 novembre 1990</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Marcel_Légaut"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Marcel Légaut</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1900-04-27">27 avril 1900</fromDate>
               <toDate standardDate="1990-11-06">6 novembre 1990</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipedia.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_052869"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds de l'Association culturelle Marcel Légaut ([1900]-2014)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
