<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_052080</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-07-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Emeline ROTOLO</agent>
            <eventDescription>Il n'existe pas de n° ISNI pour cette entité au 1er août 2018</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-08-28</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Geneviève PROFIT</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Les archives des versements 20090298 et 20120162 (déclarations, statuts, affaires immobilières).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>https://www.cnv.fr/du-fonds-de-soutien-au-cnv</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId/>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du jazz (Paris ; 1985-2002)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Fonds de soutien Chanson-Variétés-Jazz (BnF)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>ASCVJ</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Fonds de soutien chanson, variétés, jazz (CNV)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1985-12-31">31 décembre 1985</fromDate>
               <toDate standardDate="2002-09-30">30 septembre 2002</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Siège social</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie" vocabularySource="d3nzaecwki-12g8679eig94">Faubourg-Saint-Honoré (rue du)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1998-08-01">1 août 1998</fromDate>
                  <toDate standardDate="2002-09-30">30 septembre 2002</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>217 rue du faubourg Saint-Honoré, 75008 Paris.</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Siège social</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie" vocabularySource="d3nz9s0ajo-1fb5p83hjhbzo">Daru (rue)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1991-01-01">1991</fromDate>
                  <toDate standardDate="1998-07-31">31 juillet 1998</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>20bis rue Daru, 75008 Paris.</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Siège social</placeEntry>
               <placeEntry localType="voie" vocabularySource="d3nzbcwe0z-pu4oxyri38px">Helder (rue du)</placeEntry>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1985-12-31">31 décembre 1985</fromDate>
                  <toDate standardDate="1990-12-31">1990</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>7 rue Helder, 75009 Paris.</p>
               </descriptiveNote>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyug92d2--81fv3kv7ow8s">aide de l'Etat</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugqf1y-blcz6vh7uoov">comptabilité</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugzvf8-1nwn3i74v5spq">contrôle financier</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d-5y9b5kp96-1c2t2ztcvdht9">création artistique</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuhebkg-a4o80yedjeb">documentation</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté de déclaration de l'Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du Jazz à la Préfecture de police de Paris du 31 décembre 1985 (JO du 29 janvier 1986, page 198).</p>
                  <p>Loi n° 2002-5 du 4 janvier 2002 relatif aux musées de France, voir uniquement l'article 30 portant création du Centre national de la chanson, des variétés et du jazz (J.O. du 05/01/2002, pages 308/309 ; https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JPDF0501200200000308)</p>
                  <p>Décret n° 2002-569 du 23 avril 2002 précise les modalités d'action du Centre national de la chanson, des variétés et du jazz (J.O. du 24/04/2002, pages 7307/7310 ; https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?cidTexte=JPDF2404200200007307)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Association régie par la loi du 1er juillet 1901, l'Association pour la soutien de la chanson, des variétés et du jazz (ASCVJ) a été déclarée le 31 décembre 1985 à la Préfecture de police de Paris par son Premier président, Monsieur Hubert de Clausade dit Roland Hubert. Dans le Journal Officiel du 29 janvier 1986, elle fait l'objet d'une brève présentation indiquant qu'elle a pour missions les objectifs suivants : </p>
            <list>
               <item>gérer un fonds de soutien de la chanson, des variétés et du jazz destiné à contribuer à l'organisation et à l'amélioration des conditions d'exercice de ces activités et à favoriser le développement d'action d'intérêt commun ;</item>
               <item>soutenir la production de récitals, de tours de chant, de revues, de concerts de jazz et de rock et, d'une façon générale, de concerts et de spectacles de variétés, présentés par un ou des entrepreneurs titulaires de la licence V ou VI prévue à l'ordonnance du 13 octobre 1945 (et ses décrets d'application) ; </item>
               <item>procéder à toutes les actions et études nécessaires à la promotion et au développement desdits spectacles.</item>
            </list>
            <p/>
            <p>Cette association prend la suite d'une autre association régie par la loi du 1er juillet 1901, l'Union nationale des variétés, de la danse et du cirque (novembre 1982-décembre 1985) dont le président est Serge Chauvier dit Serge Lama. La majorité des membres fondateurs de cette première entité participe à la création de l'ASCVJ. Il s'agit notamment de quatre entrepreneurs de spectacles :</p>
            <list>
               <item>Madame Paulette Coquatrix, directrice de l'Olympia Music Hall</item>
               <item>Monsieur Roland Hubert, Gala des Étoiles</item>
               <item>Monsieur Xavier Dubuc, président directeur général de "Rainbow Concerts"</item>
               <item>Monsieur Daniel Colling, directeur du Printemps de Bourges</item>
            </list>
            <p>La composition de l'ASCVJ est également constituée de membres de l'association de l'Union des variétés, de la danse et du cirque, du syndicat national des directeurs de tournées, de la SACEM, de la fédération nationale des syndicat du spectacle, de l'audiovisuel et de l'action culturelle, du syndicat national des auteurs et compositeurs de musique, du syndicat français des artistes interprètes, du syndicat national des artistes musiciens de France, du syndicat national des professionnels du théâtre et de l'action culturelle (branche technique et administrative). Les statuts de ASCVJ sont approuvés et signés par Henri Emmanuelli, secrétaire d'État chargé du budget et de la consommation, ainsi que le ministre de la Culture, Jack Lang, le 12 février 1986. Dans ce contexte, l'ASCVJ est également chargée de gérer la taxe parafiscale sur les spectacle selon le décret n° 80-854 du 30 octobre 1980 relatif aux taxes parafiscales. Elle est dissoute le 1er octobre 2002 afin de transférer dès cette date tous ses biens, droits et obligations au Centre national de la chanson, des variétés et du jazz.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_005432"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre national de la chanson, des variétés et du jazz (France ; 2002-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2002-10-01">1 octobre 2002</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     L'Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du jazz est dissout le 1er octobre 2002 afin de transférer tout ses biens, droits et obligations au Centre national de la chanson, des variétés et du jazz, établissement public industriel et commercial sous la tutelle du ministère de la Culture, situé au 271 rue du faubourg Saint-Honoré, 75008 Paris.
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_052084"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Union nationale des variétés, de la danse et du cirque (France ; 1982-1986)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1985-12-31">31 décembre 1985</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     L'Union nationale des variétés, de la danse et du cirque survit de quelques mois à l'Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du Jazz.
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053384#c374rcdws3c8--3r1zxd4z1yv6"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">ASSOCIATION POUR LE SOUTIEN DE LA CHANSON, DES VARIETES ET DU JAZZ/centre national de LA CHANSON, DES VARIETES ET DU JAZZ (CNV)#Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du jazz - Administration générale#20120162/1-20120162/21</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_057306#c-gqukbfc1je-1a4yubd9blxdz"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de fonctionnement de l'Association pour le soutien de la chanson, des variétés et du jazz puis du Centre national de la chanson, des variétés et du jazz#ASSOCIATION POUR LE SOUTIEN DE LA CHANSON, DES VARIETES ET DU JAZZ.#20090298/1-20090298/130</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
