<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051480</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-03-31</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Maximilien GIRARD</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-12-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Samuel GIBIAT</agent>
            <eventDescription>Relu par SG (Del) le 12 avril 2017. Recherche identifiant ISNI infructueuse (21/12/2017).</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Article du 2 juillet 2004 du journal Les Échos : https://www.lesechos.fr/02/07/2004/LesEchos/19192-037-ECH_ghislain-achard-marc-schwartz.htm </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Who's Who in France 2017</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Achard, Ghislain (1948-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1948-02-14">14 février 1948</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté du 19 février 1992 portant nomination à la présidence de la République publié au Journal Officiel du 21 février 1992 : JORF n°44 du 21 février 1992 page 2696 : https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=2B6D258ACB9D000C2A5941F7ED39075C.tpdila22v_3?cidTexte=JORFTEXT000000357396&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000000002401</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Né le 14 février 1948 à Alger, Ghislain Achard est un responsable audiovisuel. Titulaire d'une maîtrise de droit public, il commence sa carrière en 1973 en entrant comme assistant au service juridique de l'ORTF. Il devient ensuite responsable commercial à la direction régionale Sud-Est de Télédiffusion de France S.A. (TDF) de 1975 à 1985, avant d'y recevoir la charge de la gestion et du développement des ressources humaines (1985-1989). En juin 1989, il est nommé conseiller technique au cabinet de Paul Quilès, ministre des Postes, des Télécommunications et de l’Espace, puis conseiller auprès de Georges Kiejman, ministre délégué à la Communication deux ans plus tard. Directeur commercial de Télédiffusion de France S.A. en janvier 1992, il rentre dès le 19 février de la même année au cabinet du président de la République François Mitterrand comme conseiller technique à l'audiovisuel et à la communication, succédant dans ces fonctions à Bruno Chetaille. Après son départ de l'Élysée en mai 1995, il occupe le poste de directeur général adjoint d’AB Sat (groupe AB) de 1996 à 1997, puis se met au service de la chaîne de télévision France 2 comme directeur délégué à la coordination de l’antenne (1998) puis comme conseiller de son président (1998-1999). Il occupe parallèlement de 1998 à 2005 le poste de président-directeur général de Méditerranée films production (MFP), devenue Multimédia France Productions en 2001. Poursuivant sa carrière dans l'audiovisuel public, il est nommé secrétaire général (1999-2000), directeur général délégué (200-2004) , puis directeur général de France Télévisions (2004-2005), en même temps quue président de la chaîne France 4 et de France Télévisions Interactive (2004-2005) . Il est par ailleurs le fondateur de la société de conseil et de production Gammes (Groupe audiovisuel multimédia d'études et services) ainsi que de Ma chaîne étudiante. De 2006 à 2012, il est membre du Comité stratégique pour le numérique et, depuis 2015, président de Vodinn.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
