<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051144</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-07-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Magali LACOUSSE</agent>
            <eventDescription>Florence Clavaud, 20 juillet 2015 : ajouté lien d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice BNF n° FRBNF11928342</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1559 1059</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Vilar, Jean (1912-1971)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1912-03-25">25 mars 1912</fromDate>
               <toDate standardDate="1971-05-28">28 mai 1971</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Avignon</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3m08zhht0k--tkyaw3csd7xn">Communes françaises</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Chaillot</placeEntry>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d3nzugozgr-s4u53ifi5d7f">Chaillot (palais de)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Théâtre</placeEntry>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d3nzugozgr-s4u53ifi5d7f">Chaillot (palais de)</placeEntry>
            </place>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">suresnes</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3m08zhht0k--tkyaw3csd7xn">Communes françaises</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Directeur du Théâtre national Populaire Créateur du Festival d'Avignon.</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjp2m6--1qo7edsfvkfpy">acteur</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Jean Louis Côme VILAR est né le 25 mars 1912 à Sète (Hérault), fils d'Etienne VILAR, commerçant, et de Catherine BIRON. Il passe son baccalauréat ès lettres (latin-grec) puis une licence de lettres. En 1932, il monte à Paris, se place comme répétiteur au collègue Sainte-Barbe et suit les cours d'ALAIN. Il se fait refuser au certificat de littérature française (sujet : « la tradition cornélienne dans le théâtre français »). </p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">La vocation théâtrale : </span>
            </p>
            <p> Un de ses collègues à Sainte Barbe, surveillant comme lui, a ses entrées au théâtre de l'Atelier : il entraine VILAR à une répétition de « Richard II », alors préparé par Charles DULLIN. C'est là que naît la vocation de Jean VILAR, qui s'inscrit à l'école de DULLIN. Toutefois, par timidité, il attend trois mois avant de présenter une scène ; c'est « Perdican ». DULLIN dit seulement : « Quand tu sauras redresser ta taille, ce ne sera pas mal. Continue et travaille, prépare Hamlet ». VILAR prépare alors « Hamlet », et débute dans des rôles secondaires du « Faiseur » de BALZAC, « Jules César » de SHAKESPEARE ou « Le camelot » de VITRAC. C'est à cette époque, entre 1932 et 1935, que Pierre VALDE et lui se partagent la régie du Théâtre de l'Atelier. Le service militaire et la guerre le prennent, de 1937 à 1940.</p>
            <p> On le retrouve en 1941, dans « La Roulotte », une troupe de jeunes comédiens, dont font partie Jean DESAILLY et André CLEMENT, sous la direction d'André CLAVE. La troupe entame une longue tournée à travers la province française dans plus de 150 villages. Rentré à Paris, VILAR en 1943 joue son premier grand rôle dans « La fontaine aux saints » de SYNGE. </p>
            <p> VILAR créé sa propre troupe en 1943 : il met en scène et joue au théâtre de Poche « Orage » de STRINBERG et « Césaire » de SCHLUMBERGER. Ses premières mises en scènes sont des succès. VILAR créé alors sa société d'abonnés « La compagnie des sept » et monte pour elle : « Don Juan » de MOLIERE et « Un voyage dans la nuit » de CHRISTIANSEN. 1945 est une année faste pour Jean VILAR : il reçoit à l'unanimité le Prix du Théâtre, fondé par les critiques TOUCHARD, FRANK et MIGNON.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">Le créateur du Festival d'Avignon (1947) : </span>
            </p>
            <p>En 1947, Jean VILAR crée en Avignon le premier Festival d'Art dramatique de France. Pour l'occasion, il monte « Richard II », de SHAKESPEARE, dans la Cour d'honneur du Palais des Papes. Le succès n'est pas immédiat, jusqu'à l'arrivée de Gérard PHLIPPE, interprète du «Cid » et de « Lorenzaccio ». De 1947 à 1963, il présente 33 oeuvres.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">VILAR directeur du T.N.P. (1951-1963) : </span>
            </p>
            <p>En septembre 1951, sur proposition de Jeanne LAURENT, sous-directrice des spectacles, Jean VILAR est nommé directeur du Théâtre national Populaire par André CORNU, secrétaire d'Etat aux Beaux-Arts. En 1963, n'obtenant pas les moyens qu'il juge nécessaires, VILAR démissionne du T.N.P. Il conserve néanmoins la direction du festival d'Avignon jusqu'en 1970.</p>
            <p/>
            <p>
               <span style="bold">L'homme privé : </span>
            </p>
            <p> Jean VILAR se définit lui-même comme « misogyne et misanthrope ». Son violon d'Ingres est précisément le violon, qu'il pratique de 6 à 14 ans : dans sa jeunesse, il commence à gagner sa vie comme violoniste de jazz. Son goût pour la musique conduit VILAR à créer des cycles de concerts au T.N.P. et à obtenir des célèbres musiciens de jazz de composer ou se produire.</p>
            <p> Il épouse Andrée SCHLEGEL le 30 juin 1942 et a trois enfants : Dominique (née en 1943), Stéphane (né en 1944) et Christophe (né en 1947).</p>
            <p/>
            <p> Jean VILAR décède le 28 mai 1971, à Sète. Il est inhumé au cimetière marin de Sète.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050883"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Théâtre national populaire (Paris ; 1920-1975)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1951-01-01">1951</fromDate>
               <toDate standardDate="1963-12-31">1963</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      Jean Vilar, directeur du TNP de 1951 à 1963 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
