<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050531</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-12-10</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds Alexandre Vigouroux (127AP).</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Vigouroux, Alexandre</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1761-01-01">1761</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Alexandre Vigouroux (1761- ? ) commença sa carrière militaire au régiment de Pondichery, en garnison à Lorient, avec lequel il s’embarqua pour les Grandes Indes. En 1784, il était à l’Ile de France, actuelle Ile Maurice. En 1787, il accompagna Coutrai, gouverneur de Pondichery, comme secrétaire. De retour en France en 1789, il trouva un poste à la caisse d’escompte puis à la comptabilité générale de la trésorerie. Inspecteur des monnaies à Ancône (1799), sous-chancelier à Corfou, chargé du commissariat général des relations commerciales (1804-1806), chargé de l’administration générale des biens nationaux et des séquestres, il fut consul à Venise (1810-1814), à Bassorah puis à Bagdad (1816-1828). Alexandre Vigouroux fut mis en retraite, le 1er janvier 1824. En 1828, on savait de lui qu’il était à Venise mais le lieu et la date de sa mort sont inconnus.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
