<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051209</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-11-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Thierry GUILPIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice BnF n° FRBNF12555823.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 2057 036X</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Ruamps, Pierre (1750-1808)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Ruamps, Pierre Charles (1750-1808)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1750-12-09">9 décembre 1750</fromDate>
               <toDate standardDate="1808-04-15">15 avril 1808</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjpuqr-66gt6kmedjiv">officier (armée)</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjyazt-1f0ggfyf3is8u">élu local</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1800-06-08">8 juin 1800</fromDate>
                  <toDate standardDate="1808-04-15">15 avril 1808</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>P. Ruamps est conseiller général de la Charente-Maritime.</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msiribo--1dn34eg8lht4f">député</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1791-01-01">1791</fromDate>
                  <toDate standardDate="1795-12-31">1795</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>Député de la Charente-Inférieure à l'Assemblée législative (1791-1792) puis à la Convention (1792-1795).</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Député en 1791, membre de la Convention, né à la Motte-Aubert (Charente-Maritime) le 29 décembre 1750, mort à Saint-Jean-d'Angely (Charente-Maritime) le 15 avril 1808, Pierre Charles Ruamps est propriétaire-cultivateur à Saint-Saturnin-du-Bois (Charente-Maritime) et lieutenant de canonniers gardes-côtes avant la Révolution.</p>
            <p>Partisan des idées nouvelles, il est élu, en avril 1789, député suppléant du tiers aux États-Généraux sans être appelé à y siéger. Administrateur du département (24 juin 1790), membre du directoire du département (21 novembre suivant), il est élu, le 30 août de la même année, député de la Charente-Inférieure à l'Assemblée législative ; il siège dans la majorité et est envoyé à Rochefort (août 1792) pour y réunir de l'artillerie ; il s'acquitte avec succès de cette mission.</p>
            <p>Réélu, le 5 septembre 1792, dans le même département, membre de la Convention, il prend place à la Montagne, et vote pour la condamnation à mort de Louis XVI. Membre du comité de sûreté générale (21 janvier 1793), il est envoyé en mission à l'armée du Rhin (8 avril). Chargé de « ranimer l'esprit public à Strasbourg », il prend des mesures énergiques. Il est envoyé (11 février 1794) à l'armée des côtes de Cherbourg et à celle des côtes de Brest, y affirme la subordination des généraux aux représentants du peuple, et, de retour à Paris, s'élève vivement contre la loi du 22 prairial qui organise le tribunal révolutionnaire.</p>
            <p>Dénoncé par André Drumont, il est accusé d'avoir tramé, au café Payen, l'assassinat de 17 représentants, et est décrété d'arrestation le 29 ; il se constitue prisonnier le lendemain soir mais bénéficie de l'amnistie générale du 4 brumaire an IV. Il renonçe alors à la vie publique, se retire dans la Charente-Maritime, est nommé par le gouvernement consulaire conseiller général du département (8 juin 1800), et remplit ces fonctions jusqu'à sa mort.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
