<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050677</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-01-24</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Zénaïde ANDRIEU-ROMANEIX</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 24 janvier 2014 : ajout n° notice BnF et n° ISNI</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-18</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Zénaïde ANDRIEU-ROMANEIX</agent>
            <eventDescription>Notice révisée le 18/07/2017 : lien IR, ISNI, sources (Wikipédia), descripteurs activités, lien identité vers BnF et Wikipédia.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-07-19</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2018-02-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Notice d'autorité BnF n° FRBNF14973704</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia (https://fr.wikipedia.org/wiki/Félicie_de_Fauveau)</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, Fonds Félicie de Fauveau (723 AP).</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1662 6057</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Fauveau, Félicie de (1801-1886)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-01-24">24 janvier 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1886-12-12">12 décembre 1886</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Vendée</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb5mh8b-1fnd49o0ydjbz">Régions françaises</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjhuc6-1ej5x6x3vrji2">sculpteur</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Félicie de Fauveau naît le 24 janvier 1801 à Livourne. Son père, Alexandre de Fauveau, descend d'une famille de financiers anoblie par charge de secrétaire du roi quatre générations auparavant, qui s'est installée en Italie peu avant la Révolution. Il s'y est marié avec Anne de La Pierre avec laquelle il a quatre enfants, dont Félicie est l'aînée.</p>
            <p>En 1814, lors de la Restauration, la famille de Fauveau, ruinée par de mauvais placements, rentre en France. Félicie fréquente le salon de la duchesse de Berry qui a le même âge qu'elle, et décide d'être artiste. Elle commence par peindre, travaillant dans l'atelier de Louis Hersent, puis, sous l'inspiration de Paul Delaroche, elle apprend la sculpture en autodidacte avec son frère cadet Hippolyte.</p>
            <p>Proche du peintre Ary Scheffer, Félicie de Fauveau trouve son inspiration dans sa passion pour le Moyen Âge. Étant, avec Marie d'Orléans, l'une des pionnières comme femme sculpteur, elle expose au Salon de 1827 deux bas-reliefs inspirés par Walter Scott : 
     <span style="italic">Sujet tiré du roman de l'Abbé, par Walter-Scott</span> et 
     <span style="italic">Christine reine de Suède, refusant de faire grâce à son grand écuyer Monaldeschi</span>. Lors de sa visite, Alexandre Dumas tombe en arrêt devant ce dernier et décide d'en tirer une pièce, 
     <span style="italic">Christine</span>, qui est reçue au Théâtre-Français six mois plus tard. Au salon de 1830, elle obtient une médaille pour un bénitier représentant 
     <span style="italic">Saint Denis ressuscitant pour bénir l'eau baptismale de la France</span>. 
    </p>
            <p>Revendiquant indépendance et goûts masculins, elle participe activement à l'insurrection royaliste dans l'Ouest de la France en 1832, durant laquelle elle se lie avec Félicie de Duras, comtesse de La Rochejaquelein. Arrêtée, elle passe huit mois en prison avant d'être finalement acquittée. Elle retourne alors en Vendée, mais doit finalement fuir le pays, sa tête étant mise à prix après l'arrestation de la duchesse de Berry.</p>
            <p>Après Bruxelles, elle se réfugie en 1834 à Florence, où elle est accueillie par le sculpteur Lorenzo Bartolini, et se consacre pleinement à son art en compagnie de son frère Hippolyte. Son 
     <span style="italic">Monument à Dante</span>, conçu avant 1830 et sculpté de 1830 à 1836, préfigure la 
     <span style="italic">Porte de l'Enfer</span> d'Auguste Rodin. Elle y rencontre les Hanski et Honoré de Balzac, va voir le comte de Chambord à Rome en janvier 1840, et reçoit la visite du tsar Nicolas Ier le 9 décembre 1845. 
    </p>
            <p>À Florence, durant cinq décennies, elle apprêta dans la statuaire monumentale et domestique les formes d'une esthétique néogothique et renaissante inspirée. Sans fuir dans la nostalgie et avec la lucidité des romantiques, Félicie poursuivit l'inscription dans la sculpture des règles de pensée et moralité qui firent l'ancien royaume de France.</p>
            <p>Félicie de Fauveau meurt à Florence le 12 décembre 1886, à l'âge de 85 ans.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb14973704r"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Fauveau, Félicie de</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-01-24">24 janvier 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1886-12-12">12 décembre 1886</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Félicie_de_Fauveau"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Félicie de Fauveau</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1801-01-24">24 janvier 1801</fromDate>
               <toDate standardDate="1886-12-12">12 décembre 1886</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051587"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Marie-Caroline (duchesse de Berry ; 1798-1870)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1832-01-01">1832</fromDate>
               <toDate standardDate="1833-12-31">1833</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050481"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Félicie de Fauveau (1834-1886)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
