<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050874</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-11-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Patricia GILLET</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Patricia GILLET</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle CHAVE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-26</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 janvier 2017 : revu indexation activité, ajouté source</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Vladimir Trouplin, Dictionnaire des Compagnons de la Libération, Bordeaux, Elytis, 2010. </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Pierre_P%C3%A8ne</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Pène, Pierre (1898-1972)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1898-03-10">10 mars 1898</fromDate>
               <toDate standardDate="1972-04-20">20 avril 1972</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d5bdpa3ltz-ay3087b9w4at">Ethiopie</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxjxyl2-de3n2j7xfcc0">Allemagne</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxl1v2o--1qho9a07zb6kc">Madagascar</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxl64jw-1801oxsl3mitn">Monaco</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb70r2g--1uw0k9ewfsj4r">Aisne (Picardie , département)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntb74erw--zzvf2h1n9aip">Ardennes (Champagne-Ardenne , département)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntczf05v-153mlgvmy0nyj">Saint-Quentin (Aisne)</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntos0ywi-zhdde7lm2pe3">Beauvais (Oise)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjgtw3-1ton3i1q2op31">ingénieur</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d-2dlouru40-16uts12xdm4zl">résistant</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d3m0bl79y9j--1wpw5u7c5oc6l">gouverneur</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1946-01-01">1946</fromDate>
                  <toDate standardDate="1952-12-31">1952</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>gouverneur du pays de Bade</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p> Né le 10 mars 1898 à Paris, Pierre Pène participe à la Grande Guerre comme sous-lieutenant d'artillerie. Gazé à l'ypérite, il est cité à l'ordre de la Division. Polytechnicien, ingénieur des Ponts et chaussées en 1923, il suit les cours de l'École d'Artillerie de Fontainebleau et devient, de 1926 à 1930, directeur-adjoint des Travaux publics de Madagascar, avant d'être détaché au ministère des Affaires étrangères d'août 1930 à août 1933 comme ingénieur en chef du gouvernement éthiopien.</p>
            <p>Mobilisé en 1939 comme capitaine dans l'artillerie coloniale, il est ensuite affecté à l'état-major de la 6e Armée et effectue de nombreuses reconnaissances en Belgique, sur la Somme et sur la Loire.</p>
            <p>En 1940, ingénieur général des Travaux publics, il est en poste à la direction des transports du département de l'Aisne et ne tarde pas à s'engager dans la Résistance au sein du réseau Centurie, par l'intermédiaire d'André Boulloche. Il y travaille avec un autre ingénieur des Ponts, Jean Bertin. Son groupe, créé en janvier 1941, se rallie à l'Organisation civile et militaire (OCM).</p>
            <p>En 1941 et 1942, il fournit des renseignements et participe au sauvetage et à l'évasion de pilotes alliés au profit du réseau Centurie, sous les ordres du colonel Touny.</p>
            <p>À partir de 1943, il devient chef de l'Armée secrète (AS) pour le département de l'Aisne, puis celui des Ardennes, organisant sabotages et parachutages et fournissant des renseignements militaires sur les troupes allemandes. Interpellé par la Gestapo en octobre 1943, il s'évade le jour même puis, échappant à une nouvelle arrestation en décembre 1943, rejoint Paris où il entre dans la clandestinité. Il est alors nommé au comité directeur de l'OCM et devient commandant militaire de la région P (Paris et région parisienne), avec pour adjoints Henri Rol-Tanguy, Aimé Lepercq et Pierre Lefaucheux.</p>
            <p>Responsable des Forces françaises de l'Intérieur (FFI) de la région P, il est arrêté à Paris le 4 avril 1944 et subit de rudes interrogatoires. Blessé, il parvient à s'évader de la prison de Senlis le 9 juin et reprend contact avec la Résistance.</p>
            <p>Désigné comme commissaire de la République de Saint-Quentin, il rejoint son poste en franchissant les lignes ennemies fin août 1944, participe aux combats de libération de Beauvais puis dirige ceux de Saint-Quentin en septembre 1944. Il est fait Compagnon de la Libération par décret du 11 août 1945.</p>
            <p>De 1946 à 1952, Pierre Pène est gouverneur du pays de Bade. En 1953, il est chargé de mission à l'Organisation des Nations unies (ONU) et devient en 1954 conseiller technique au cabinet de Jacques Chaban-Delmas.</p>
            <p>En 1956, il est nommé inspecteur général des Ponts et Chaussées, tout en occupant les fonctions de conseiller du gouvernement du prince de Monaco jusqu'en 1960.</p>
            <p>Titulaire de nombreuses décorations, Pierre Pène est décédé le 20 avril 1972 à Boulogne-Billancourt.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050281"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Rol-Tanguy, Henri (1908-2002)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1944-01-01">1944</fromDate>
               <toDate standardDate="1972-04-20">20 avril 1972</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p> Préparation de la libération de Paris : En 1944, Pierre Pène est commandant militaire de la région P (Paris et région parisienne), avec pour adjoints Henri Rol-Tanguy, Aimé Lepercq et Pierre Lefaucheux, puis devient responsable des Forces françaises de l'Intérieur (FFI) de la région P. En juin 1944, Henri Rol-Tanguy devient chef régional de la région P1 (Seine, Seine-et-Oise, Seine-et-Marne, Oise). </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
