<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050515</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-09-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2013-09-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>A revoir : manque références précises et indexation</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2015-01-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Catherine MÉROT</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 janvier 2015 : revu forme du nom, ajouté acronyme, n° notice BnF et indexation fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Bureau des archives du Ministère des affaires sociales et de la santé</p>
               <p>Notice BnF n° FRBNF11872086</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0200 0192</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Comité français d'éducation pour la santé</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>CFES</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1972-01-01">1972</fromDate>
               <toDate standardDate="2002-03-04">4 mars 2002</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>dates de création et de dissolution</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviiyko--q661mlo9uy50">santé</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Loi du 4 mars 2002 relative au droit des malades et à la qualité du système de santé.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le Comité français d'éducation pour la santé (CFES) était une association créée en 1972 et régie par la loi de 1901. Il était placé sous la tutelle du ministère de la santé et sous le contrôle financier de l'État.</p>
            <p>Il a succédé au Comité français d'éducation sanitaire démographique et sociale (CNESDS) créé en 1945 et au Comité français d'éducation sanitaire et sociale (CFESS) qui remplaça ce dernier à partir de 1952.</p>
            <p>Le CFES, comme ses prédécesseurs, concevait et mettait en œuvre les grandes actions de promotion de la santé : campagnes de communication, d'information, d'éducation des citoyens. Pour ce faire, il utilisait de multiples formes et supports.</p>
            <p>Le but de ces campagnes était de parvenir à modifier les comportements. Ainsi, le CFES définissait un public-cible et les campagnes devinrent de plus en plus individualisées : les parents, les enfants, les personnes âgées, les ouvriers, etc.</p>
            <p>Ces diverses campagnes allaient de la prévention en matière de vaccination, jusqu'à la mise en scène d'attitudes et de comportements, à risques quelquefois, de la société vis-à-vis de la santé. </p>
            <p>Dès 1976, le CFES s'est vu confier d'importants budgets par l'État avec la mise en œuvre de programmes pluriannuels de prévention en santé publique. Les premières campagnes télévisées furent ainsi réalisées : la lutte contre le tabagisme en 1976, le mauvais usage des médicaments en 1980, la lutte contre l'alcoolisme en 1984.</p>
            <p>L'Institut national de prévention et d'éducation pour la santé (INPES) s'est substitué au CFES par la loi du 4 mars 2002 relative au droit des malades et à la qualité du système de santé.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_050523"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut national de prévention et d'éducation pour la santé</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2002-01-01">2002</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_004953"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Santé (1969-1983)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1972-01-01">1972</fromDate>
               <toDate standardDate="1983-03-23">23 mars 1983</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055440"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives audiovisuelles produites par le Comité français d'éducation pour la santé (CFES): Film de prévention contre le sida</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
