<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050475</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2018-03-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Archives nationales, Fonds Raffard de Brienne (1491-1992), 677 AP.</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Raffard de Brienne (famille)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1491-01-01">1491</fromDate>
               <toDate standardDate="1992-12-31">1992</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Les dates de début et de fin concernent les dates des documents les plus anciens et les plus récents contenus dans le fonds de la famille Raffard de Brienne.</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu général</placeRole>
               <placeEntry localType="nomLieu">Tonnerre</placeEntry>
               <placeEntry localType="lieu" vocabularySource="d3ntxag2s9--lladm32l1vqs">Tonnerre (Yonne)</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <biogHist>
            <p>La maison de Raffard de Brienne est une branche issue de la maison de Bréda, par Madeleine Berg de Bréda, grand-mère maternelle des actuels ayants droit Raffard de Brienne. Cette famille est originaire de la ville de Tonnerre, dont la région compte, depuis le XIIe siècle, de nombreuses familles Raffard. </p>
            <p>Au XVIe siècle, Louys Raffard, sa femme et leurs enfants partent pour Paris. Ils parviennent à s'approcher de l'entourage de Henri IV en exerçant notamment les fonctions de pourvoyeur. François, le fils de Louys, devient le fournisseur habituel des maisons princières, notamment de celle du duc de Nemours. Son fils Charles devient pourvoyeur du duc de Vendôme. </p>
            <p>Ce n'est qu'en 1692 que la famille Raffard s'allie à la famille de Brienne, par le mariage à Tonnerre d'André Raffard (1667-1712) avec Marguerite de Brienne (1660-1711). L'un de leurs fils, Pierre (1694-vers 1775), devint marguillier comptable à la fabrique de la paroisse des Saints-Innocents à Paris. Il est le premier à avoir ajouté « de Brienne » à son patronyme, afin d'être distingué de son fils Pierre (1731-1787), qui lui aussi siége au conseil de la fabrique.</p>
            <p> Les membres de la famille Raffard de Brienne continuent de s'illustrer jusqu'à nos jours. Daniel Raffard de Brienne (1927-2007), père des ayants droit actuels, était journaliste et écrivain.</p>
            <p>Albert Martin de Mereüil, neveu de Daniel Raffard de Brienne, est l'auteur d'un ouvrage sur l'histoire de la famille Raffard de Brienne : 
     <span style="italic">Des Raffart, bourgeois de Tonnerre au XVe siècle, aux Raffard de Brienne d'hier et d'aujourd'hui. Essai généalogique.</span> Dact., [sans lieu], 1971. 
    </p>
            <p>La maison de Bréda, originaire de Hollande, se fixe en France au XIe siècle. Les fils de Ludolfe de Berg, sire de Hedel (1444-1499) sont autorisés à prendre les noms et armes de la maison de Bréda. Hans, le cadet, capitaine de lansquenets (mort en 1539) accompagne François Ier durant la campagne d’Italie. Jean, son fils, est échevin de la ville de Paris et, à ce titre, effectue plusieurs missions importantes auprès d’Henri II et de Catherine de Médicis. Au XVIIIe siècle, Pantaléon Ier de Bréda est lieutenant du roi à Saint-Domingue, tandis que Pantaléon II (1711-1786) fait carrière dans la marine sous Louis XV. Né en 1830, Paul de Bréda, diplomate, fait de nombreuses missions à l’étranger, en particulier au Brésil.</p>
            <p>De cette maison sont issues deux branches cadettes : les Bréda de Trossy et les Bréda de Guisbert, au nombre desquels on peut citer le commandant de vaisseau, Jean-Nicolas-Marie de Bréda de Guisbert (1738-1788).</p>
            <p>La famille Hamelin, parisienne, alliée aux Bréda, compte parmi ses membres Antoine Hamelin, conseiller à la Cour des aides. </p>
            <p>Jean-Baptiste Lamirault de Cerny succède à son père, Jean-Baptiste Lamirault de La Lande, aux fonctions de gouverneur d’Aubenton et de maître des eaux et forêts du duché de Guise. Il épouse en 1736 Elisabeth-Suzanne de Lancry, issue d'une famille alliée aux Bréda. L'un des enfants issus de cette union, Jean-Baptiste Lamirault de Noircourt, épouse également une Lancry, Marie-Charlotte-Thérèse. Leur fille Marie Thérèse Suzanne Lamirault de Noircourt épouse en 1802 Antoine Marie Pierre de Bréda.</p>
            <p>La famille du Pille s’allie avec les Bréda au xixe siècle, lorsque Charlotte Athénaïs du Pille épouse en 1829 Antoine Marie-Ernest de Bréda, fils d’Antoine Marie-Pierre de Bréda et de Marie Thérèse Suzanne de Lamirault de Noircourt. Jacques André du Pille (1680-1740), puis son fils André Jacques Louis (1715-1795), qui épouse Marie-Charlotte de Fontette, se succédent comme trésorier général des troupes de la maison du roi. André Jacques Auguste du Pille (1763-1841) est officier de Royal-Lorraine avant d’émigrer, puis député de l’Oise sous la Restauration.</p>
            <p>La famille champenoise de Fontette noue des alliances matrimoniales avec sept familles alliées aux Bréda.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050039"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Berg de Bréda (famille)</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050096"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Raffard de Brienne (1491-1992)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
