<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051502</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 3 mai 2017 : création sur demande de la mission des archives auprès des services du Premier ministre. Ajout sources, lien d'association, indexation fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Site internet du CIREM : http://www.cepii.fr/cirem/</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Centre d'information et de recherche sur l'économie mondiale (France ; 1981-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>CIREM</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Club d'information et de réflexion sur l'économie mondiale</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1981-11-13">13 novembre 1981</fromDate>
                  <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1981-11-13">13 novembre 1981</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviluwl--h5xbasqtef53">économie</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>économie mondiale</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuhp1um--qolq4osvi6b5">étude</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>Le 13 novembre 1981 naît un club d’entreprises nommé CIREM (Club d’information et de réflexion sur l’économie mondiale). Il rassemble une vingtaine de membres issus des grandes entreprises, des banques, des chambres syndicales, des chambres de commerce ou encore d’organismes publics.</p>
            <p/>
            <p>Cette association loi 1901, à but non lucratif, vise à développer les liens entre la recherche du Centre d’études prospectives et d’informations internationales (CEPII) et le monde de l’économie : d’une part, en organisant des événements autour de thèmes d’actualité, à partir des travaux du Centre ; d’autre part, en gérant des conventions d’études entre le CEPII et des adhérents du club ou des organisations internationales.</p>
            <p/>
            <p>Devant la montée en puissance de cette deuxième activité, il est décidé en 2001 de scinder le CIREM en deux associations distinctes : le Club du CEPII reprend l’activité « club » (organisation de réunions et de conférences pour ses adhérents), tandis que le CIREM se concentre sur la gestion des conventions d’étude et l’insertion du CEPII dans les réseaux de recherche internationaux. Le CIREM est alors renommé Centre d’information et de recherche sur l’économie mondiale (CIREM).</p>
            <p/>
            <p>Le CIREM aide le CEPII à répondre aux demandes d’études qui lui sont adressées par les entreprises et les organisations internationales. Son activité donne lieu à la publication, par le CEPII, de documents de travail, rapports d’études et bases de données. Sa contribution a, en particulier, été décisive pour le développement de certains modèles du CEPII (MIRAGE et INGENUE) et pour la mise au point de bases de données.</p>
            <p/>
            <p>De 1981 à 2001, le CIREM a été successivement présidé par Yves Berthelot, directeur du CEPII (1981-1985), Christian Beullac, ancien ministre de l’Education (1985-1987), Henri Martre, président de l’Aérospatiale (1987-1998) et François David, président de la Coface (1998-2001). Depuis 2002, Francis Ailhaud, ancien directeur général de Groupama AM, assure la présidence du CIREM.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_051503"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Club du Centre d'études prospectives et d'informations internationales (France ; 2001-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-04-04">4 avril 2001</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     le Club du CEPII résulte de la scission des activités du CIREM, dont il poursuit l'activité "club".
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000272"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Centre d'études prospectives et d'informations internationales (France ; 1978-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1981-11-13">13 novembre 1981</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isFunctionnallyLinkedTo@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
