<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050365</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-04-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 3 avril 2014 : changé nom, revu dates, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF10971185</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1937 6970</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Moussat, Émile (1885-1965)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1885-06-26">26 juin 1885</fromDate>
               <toDate standardDate="1965-08-05">5 août 1965</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Issu d'une vieille famille pied-noir d'Algérie, Émile Moussat fut le président, à Paris, de la société " L'Oasis " qui groupait les personnes originaires d'Afrique du Nord ; il appartenait également au Comité central de la France d'outre-mer. Auteur de l'ouvrage S 

     <span style="italic">ous le ciel d'Allemagne</span> qui lui valut, en 1920, le prix Sully Prudhomme, Émile Moussat écrivit aussi des Sonnets clandestins sous l'Occupation. 

    </p>
            <p>Agrégé, ancien élève de l'École normale supérieure, il fut professeur au lycée Claude Bernard dans le 16e arrondissement de Paris et rédacteur en chef de la revue 

     <span style="italic"> Enseignements</span>. Spécialiste des problèmes du sport, il s'intéressa à la morale du sport à l'école et faisait partie de l'association des écrivains sportifs. 

    </p>
            <p>Officier de la Légion d'honneur en 1949, Émile Moussat était président de la Société nationale des médaillés militaires, membre de l'amicale des anciens prisonniers du camp de Limburg-a-d-Lahn et de l'association des écrivains combattants.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
