<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050735</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-20</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 20 mai 2014 : changé nom et dates, date du lien, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF11903354</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 2146 9199</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Fraisse, Paul (1911-1996)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1911-03-20">20 mars 1911</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-10-12">12 octobre 1996</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Paul Fraisse (1911-1996), après avoir suivi une formation en théologie (il a été deux ans novice chez les Jésuites), a obtenu à partir de 1930 une licence en philosophie et en philosophie scholastique aux facultés catholiques de Lyon et de Grenoble. Il poursuit ses études à l'Institut philosophique de l'université catholique de Louvain (Belgique) ; il y soutient en 1945 une thèse de psychologie expérimentale sur « Les mouvements volontaires rythmés ».</p>
            <p>Nommé directeur-adjoint d'Henri Piéron à l'École pratique des Hautes Études, il lui succède en 1952 et prend la direction du laboratoire de psychologie expérimentale et de physiologie des sensations, qui deviendra laboratoire de psychologie expérrmentale et comparée. Directeur de 1952 à 1979 du laboratoire de psychologie expérimentale de l'université de Paris Descartes, puis de l'Institut de psychologie de cette université, il a été aussi, de 1966 à 1969, président de l'Union internationale de Psychologie scientifique.</p>
            <p>Paul Fraisse a fait d'importantes recherches sur la perception du temps, ce qui l'entraîna dans une polémique avec Jean Piaget, avec qui néanmoins il publie à partir de 1963, un 
     <span style="italic">Traité de psychologie expérimentale</span> qui comportera 9 volumes. Paul Fraisse a publié sa thèse en 1958 sous le titre « Psychologie du temps ». En 1979 il fait paraitre un 
     <span style="italic">Que Sais-je?</span> sur 
     <span style="italic">La psycholo</span>g 
     <span style="italic">ie expérimentale</span>. 
    </p>
            <p>Il a collaboré à la revue 
     <span style="italic">Esprit</span> avant la guerre, et a été directeur de l' 
     <span style="italic">Année psychologique</span>, revue fondée en 1894. Il a créé aux PUF deux collections de psychologie qui comptent environ deux cents titres. 
    </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-later"
                      xlink:href="FRAN_NP_050334"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Piéron, Henri (1881-1964)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1952-01-01">1952</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
      Paul Fraisse a succédé à Henri Piéron à la tête du laboratoire de psychologie expérimentale et comparée de l'université de Paris-Descartes. 
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
