<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050415</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Géraud, Henri</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1872-01-01">1872</fromDate>
               <toDate standardDate="1962-12-31">1962</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Après des études chez les jésuites et à la faculté de droit, Henri Géraud (1872-1962) s’inscrivit au barreau de Paris en 1892. Secrétaire de la Conférence du stage (1896-1897), membre du Conseil de l’Ordre (1920-1924), il fut pendant dix ans collaborateur du bâtonnier Albert Danet. Grand avocat d’assises, maître Henri Géraud plaida dans des affaires célèbres. Il défendit Rémi Couillard, domestique de Madame Steinheil, maîtresse du président de la République Félix Faure. En 1919, il participa au procès de Raoul Villain, l’assassin de Jaurès, dont il obtint, avec d’autres, l’acquittement. Il fut désigné d’office pour défendre Paul Gorgulov, qui assassina le président de la République Paul Doumer le 6 mai 1932. Gorgulov fut reconnu coupable sans circonstances atténuantes.</p>
            <p>Poursuivi à la Libération pour collaboration, Maître Géraud fut relaxé par la 1e Chambre civique de la Cour de Justice de la Seine en février 1945. Il démissionna en juin 1947. Il était chevalier de la Légion d’honneur et officier d’Académie.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
