<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051410</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-10-31</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Arnaud ROMONT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2016-11-08</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle CHAVE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2016-11-23</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 23 nov. 2016 : supprimé ISNI, ajouté liens d'association et indexation activités</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Arnaud ROMONT</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle CHAVE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle CHAVE</agent>
            <eventDescription/>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 9 janvier 2017 : ajouté activité d'enseignant</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-01-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>tt</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Chardenet (Pierre), Panhard (N.), Gérard (P.), Les élections municipales : conseil municipal et maires adjoints : jurisprudence du Conseil d’État, réunie et classée par Pierre Chardenet, N. Panhard et P. Gérard, Paris, Larose, 1895.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Chardenet (Pierre), Panhard (N.), Gérard (P.), Les élections départementales : conseil général et conseil d’arrondissement : jurisprudence du Conseil d’État, réunie et classée par Pierre Chardenet, N. Panhard et P. Gérard, Paris, Larose, 1895, 208 p.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Chardenet (Pierre), Des droits de succession accordés par la loi au conjoint survivant, Lyon : impr. de Schneider frères, Paris : Larose &amp; Foreil, 1893, 280 p.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Drago (Roland), Imbert (Jean), Tulard (Jean), Monnier (François), Dictionnaire biographique des membres du Conseil d’État, 1799-2002, Fayard, Paris, 2004, 987 pages.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Fougère (Louis) (dir.), Le Conseil d’État, son histoire à travers les documents d'époque, 1799-1974,  Éditions du CNRS, 1974.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Hauriou (Maurice), « La guerre de 1914 et les effets de l’imprévision sur l’exécution du contrat public – suite de l’affaire Gaz de Bordeaux de 1916, Note sous Conseil d'Etat, 3 août 1917, Compagnie des Messageries maritimes c/ Ministre de la Marine » : Revue générale du droit on line, 2015, numéro 15668 (www.revuegeneraledudroit.eu/?p=15668)</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Hauriou (Maurice), La jurisprudence administrative de 1892 à 1929. Tomes 1 à 3. D’après les « Notes d’arrêts » du Recueil Sirey réunies et classées par André Hauriou, Paris, Librairie du Recueil Sirey, 1929.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Massot (Jean), Girardot (Thierry-Xavier),  Le Conseil d’État : 1799-1999,  La Documentation française, 1999.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Recueil des arrêts du Conseil d’État statuant au contentieux ou « Recueil Lebon », décision du 30 mars 1916, Cie générale d’éclairage de Bordeaux, p. 125.</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Rolin (Frédéric), « Les contrats de l’administration et la Première Guerre mondiale », Jus Politicum, n° 15, janvier 2016. [http://juspoliticum.com/article/Les-contrats-de-l-administration-et-la-Premiere-Guerre-mondiale-1066.html] </sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Pas d'identifiant ISNI.</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId/>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Chardenet, Pierre (1865-1921)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1865-12-08">8 décembre 1865</fromDate>
               <toDate standardDate="1921-05-14">14 mai 1921</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj742x--12cnnohd8i9wj">avocat</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj02xm-19qbb7wdtto3j">enseignant</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msixdvh--wgctct8soc1y">membre de cabinet ministériel</term>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1896-01-01">1896</fromDate>
                  <toDate standardDate="1897-12-31">1897</toDate>
               </dateRange>
               <descriptiveNote>
                  <p>chef adjoint du cabinet du garde des sceaux</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Pierre Chardenet naît à Lyon le 8 décembre 1865. Licencié ès lettres en 1885 et licencié en droit en 1889, il passe avec succès le concours de l'auditorat en 1890. Il entre au Conseil d'État en tant qu'auditeur de 2e classe, grade qu'il occupe jusqu'en 1897 avant d'être nommé auditeur de 1ère classe, de mars 1897 à janvier 1903. Durant ces années, il est affecté à la section de Législation, de la justice et des affaires étrangères de 1891 à 1892, à la section temporaire du Contentieux en 1892, puis à la section du Contentieux de 1893 à 1896. Pierre Chardenet intègre alors la section de l'Intérieur, de 1897 à 1898, avant de revenir à la section du Contentieux en 1899. Il est nommé commissaire suppléant du Gouvernement dans la section temporaire du Contentieux de 1900 à 1902.</p>
            <p>Durant cette même période, Pierre Chardenet exerce également des fonctions à l'extérieur du Conseil d'État, notamment au sein du Gouvernement. De 1896 à 1897, Pierre Chardenet est ainsi directeur adjoint puis directeur du cabinet du garde des Sceaux, ministre de la Justice Jean-Baptiste Darlan. Il est ensuite nommé directeur adjoint du cabinet du gouverneur général de l'Algérie Louis Lépine, puis directeur du cabinet du Préfet de police de Paris Louis Lépine à partir de 1897.</p>
            <p>Pierre Chardenet fait également partie de nombreuses commissions. Il est ainsi secrétaire de la commission chargée d'étudier les moyens de venir en aide à la Marine marchande à partir du 1er juillet 1897, et membre d'autres instances telles que la commission chargée d'examiner le fonctionnement et la réorganisation de l'Imprimerie nationale, la commission extraparlementaire chargée de dresser les tarifs des notaires, ou encore la commission consultative de l'asile national du Vésinet, en 1897 et 1898. Il est également nommé membre du comité d'admission à l'Exposition universelle de 1900 par arrêté du 7 octobre 1897.</p>
            <p>Pierre Chardenet exerce également des fonctions d'enseignement. Il est ainsi chargé de la conférence d'application du droit administratif, puis du cours de vie politique et d'organisation administrative de l'École des sciences politiques. Il collabore également activement au 
     <span style="italic"> Recueil des arrêts du Conseil d'État statuant au contentieux</span> ou « Recueil Lebon » et au 
     <span style="italic">Recueil général des lois et des arrêts en matière civile, criminelle, administrative et de droit public</span> ou « Recueil Sirey ». 
    </p>
            <p>En 1903, Pierre Chardenet devient maître des requêtes et assume les fonctions de commissaire du Gouvernement au contentieux et près le Tribunal des conflits de 1907 à 1918, et près le Conseil des prises de 1914 à 1919. En janvier 1918, Pierre Chardenet est nommé conseiller d'État, grade qu'il occupe jusqu'à sa mort, à Lyon, le 14 mai 1921.</p>
            <p>Pierre Chardenet, dans ses fonctions de commissaire du Gouvernement au contentieux, a fortement contribué à l'élaboration de la jurisprudence du Conseil d'État. Ses conclusions ont notamment donné lieu à deux arrêts emblématiques : d'une part, la décision du 9 décembre 1910, proclamant le principe que l'attribution des biens ecclésiastiques n'est légale que si l'attributaire se conforme aux règles d'organisation générale du culte dont il se propose d'assurer l'exercice et, d'autre part, l'arrêt du 30 mars 1916 (Compagnie générale d'éclairage de Bordeaux), consacrant la théorie de l'imprévision exposée dans ses conclusions. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050814"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Conseil d'État (1799-....). Section sociale (1880-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1891-01-01">1891</fromDate>
               <toDate standardDate="1892-12-31">1892</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Auditeur de 2e classe.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050812"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Conseil d'Etat (1799-....). Section de l'intérieur (1872-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1897-01-01">1897</fromDate>
               <toDate standardDate="1898-12-31">1898</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Auditeur de 1ère classe.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000009"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Justice</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1896-01-01">1896</fromDate>
               <toDate standardDate="1897-12-31">1897</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Directeur adjoint, puis directeur du cabinet du garde des Sceaux, ministre de la Justice Jean-Baptiste Darlan.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000073"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Conseil d'Etat (1799-....). Section du contentieux (1872-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1892-01-01">1892</fromDate>
               <toDate standardDate="1918-12-31">1918</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Auditeur , puis maître des requêtes.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000078"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Tribunal des conflits</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1907-01-01">1907</fromDate>
               <toDate standardDate="1918-12-31">1918</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Maître des requêtes.</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055632"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Pierre Chardenet (1865-1996)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
