<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050040</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-09</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Pastour de Costebelle (famille)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1601-01-01">XVIIe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="1900-12-31">XIXe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Originaire du Vivarais, la famille de Pastour de Costebelle était connue dès le XVIIe siècle. Barthélémy Pastour, juge de Thorenc, épousa vers 1650 Françoise Chomel, et Louis de Pastour de Costebelle était brigadier des gardes de la marine à Toulon en 1685. Un autre Bathélémy Pastour, avocat en Parlement, eut deux fils : Philippe de Pastour de Costebelle, gouverneur de l’île royale au Canada, et Louis de Pastour de Costebelle, officier de la marine royale. Le fils de ce dernier, Jean-François (1701-1794), officier de marine, retraité avec le grade de chef d’escadre, mourut à Toulon en 1794. Son parent, Pierre-Alexandre de Pastour de Costebelle (1750-1791), fut également capitaine de vaisseau.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
