<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050969</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-12-04</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 12 février 2015 : création sur demande de J. Wannecque (mission culture)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF13883708</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0728 7479</entityId>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Société française de production et de création audiovisuelles</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Société française de production</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>SFP</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>société commerciale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyugp6nd-1m2amxlhij5ib">communication</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>production et création audiovisuelle</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviikk9--y6te63k761ib">culture</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>création audiovisuelle</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Loi n°74-696 du 7 août 1974 relative à la radiodiffusion et télévision française</p>
                  <p>Loi n°82-652 du 29 juillet 1982 relative à la communication audiovisuelle</p>
                  <p>Loi n°86-1067 du 30 septembre 1986 relative à la liberté de communication</p>
                  <p>Loi n°93-923 du 19 juillet 1993 de privatisation</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Le démantèlement de l'ORTF, intervenu suite à la loi du 7 août 1974, donne naissance à la Société française de production, une société de droit privé dont l’État conserve la majorité du capital et ayant pour but de « réaliser des productions en film et en vidéo et de les commercialiser, notamment auprès des sociétés de programme ». Elle s'implante en propriété aux Buttes Chaumont mais également en location à la Maison de la Radio dans les studios Francoeur, rue Cognac Jay, à Joinville et à Issy-les-Moulineaux pour la vidéo mobile. Malgré le régime de commandes obligatoires des chaînes de télévision dont bénéficie la SFP jusqu’en 1979, la société doit faire face à des difficultés économiques perpétuelles qui entraîneront plusieurs plans de restructuration au cours de la période. En 1978, la SFP entreprend la construction du complexe cinéma et télévision le plus moderne d'Europe. Inaugurés en 1987, les huit studios sont installés à Bry-sur-Marne sur plus de 25 hectares, la SFP s'y installe définitivement en 1993 et vend à cette occasion les studios des Buttes Chaumont.</p>
            <p>En 1982, la loi sur la communication audiovisuelle transforme la SFP en société nationale et elle devient la Société Française de Production et de création audiovisuelle avant de changer à nouveau de statut en 1986 pour devenir une société anonyme à vocation commerciale mais dont le capital est toujours détenu très majoritairement par des personnes publiques. En 1992, l'ensemble de l'entreprise se trouve divisée en filiales, chacune étant une société anonyme afin de faciliter l'ouverture du capital au partenariat privé, chaque partenaire choisissant le secteur qui l'intéresse. Cependant, en 1994, l'entreprise est à nouveau réorganisée. Les différentes filiales sont regroupées en 3 pôles (SFP Studios, SFP Vidéo et SFP Productions) autour de la société holding SFP.</p>
            <p>Malgré le dynamisme du secteur de la production, la SFP reste en situation de déficit chronique. Ainsi, entre 1987 et 1996, l’État a versé près de 2 346 millions de francs à la SFP. En conséquence, l’État devient le seul actionnaire en décembre 1995. Initié par l’inscription de la SFP sur la liste annexée à la loi de Privatisation du 19 juillet 1993, le processus de privatisation démarre en 1996 sans que l’État ne parvienne à trouver un acquéreur. Finalement, la vente se concrétise le 8 octobre 2001 avec le rachat de la SFP par les groupes Euro Media Télévision et Bolloré.</p>
            <p>En janvier 2010, les sociétés SFP, VCF et Euro Media Télévision - comptant 370 salariés permanents - fusionnent pour devenir Euro Media France, filiale d’Euro Media Group. La SFP disparaît donc.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="temporal-earlier"
                      xlink:href="FRAN_NP_000347"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Office de radiodiffusion-télévision française</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_010118"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France Télévisions</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1992-01-01">1992</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051131"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Hoss, Jean-Pierre (1946-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1989-01-01">1989</fromDate>
               <toDate standardDate="1993-12-31">1993</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Jean-Pierre Hoss fut président-directeur général de la SFP.
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005430"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut national de l'audiovisuel</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005419"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Radio France</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2010-12-31">2010</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_000005"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Ministère de la Culture et de la Communication</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1975-01-01">1975</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-12-31">2001</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053940"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Société française de production et de création audiovisuelle (SFP): assemblées générales, conseils d'administration et comités d'entreprise complémentaires. restructuration, privatisation.</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053941"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Société française de production et de création audiovisuelles: Grands livres des comptes et livres de paie</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053942"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Société Française de Production et de création audiovisuelle (SFP): Archives de la présidence et des directions</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053943"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Société Française de Production et de création audiovisuelles (SFP): Archives signalétiques de production et de création audiovisuelle</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053939"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Société française de production et de création audiovisuelle (SFP) : Instances délibératives</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
