<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050340</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-05-06</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 6 mai 2014 : changé forme du nom, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Max et Marie Brusset (1800-2000), 655 AP.</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12396912</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 3125 6325</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Brusset, Max (1909-1992)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1909-01-01">1909</fromDate>
               <toDate standardDate="1992-12-31">1992</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Après sa licence en histoire, Max Brusset (1909-1992) débute sa carrière dans les cabinets ministériels. Attaché au cabinet du ministre des Travaux Publics (1929-1931), il est ensuite chef adjoint du cabinet du ministre de la Santé publique (1931-1933). En 1934, il est chef de cabinet de Georges Mandel, successivement ministre des P.T.T. (1934-1936), ministre des Colonies (1938-1939), puis ministre de l’Intérieur (1939-1940). En 1938, il dirige la société Radio-Méditerranée qui succède à Radio-Côte d’Azur. En juillet 1944, il est arrêté par la Gestapo à Avallon puis libéré. Après la guerre, il est élu conseiller municipal de Paris (1945), conseiller général de la Seine (1945-1948), puis maire-adjoint du 1er arrondissement de Paris (1944-1948). Député républicain social et R.P.F. de la Charente-Maritime (1945-1958), il est élu maire de Royan (1953-1960) dont il participe à la reconstruction. Parallèlement il est président ou administrateur de nombreuses sociétés. Président-directeur-général de la S.A.T.A.S. (Société pour l’affranchissement et le timbrage automatiques) de 1959 à 1975, il est conseiller de la C.G.E. (Compagnie générale d’électricité), de Loréal et de Henkel-France. Vice-président du conseil d’administration de la fondation Simone et Cino Del Duca, il est président de l’Association des amis de Georges Mandel.</p>
            <p>En 1936, Max Brusset épouse Marie Valléry-Radot, fille de Robert Valléry-Radot et de Marie Dordet. Marie Brusset (1913-2002) fut autant l’épouse que la collaboratrice de Max Brusset dans toutes ses activités professionnelles et politiques.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:type="simple"
                      xlink:href="FRAN_NP_050341">
            <relationEntry>Brusset, Marie</relationEntry>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
