<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050626</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-04-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Pascal DAVID</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 3 avril 2014 : revu nom, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, fonds amiral Duval (551AP).</p>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12185582</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1932 0109</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Duval, Marcel (1911-2005)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Duval, Marcel Georges Charles</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1911-12-26">26 décembre 1911</fromDate>
               <toDate standardDate="2005-10-10">10 octobre 2005</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>L’amiral Marcel-Georges-Charles Duval est né à Paris le 26 décembre 1911. Élève de l’École navale (1931), enseigne de 2e classe (1933) puis de 1e classe (1935), lieutenant de vaisseau (1940), Marcel Duval a commandé l’escorteur l’Eveillé en 1944-1945. Promu capitaine de corvette en 1947, de frégate en 1951, de vaisseau en 1959, il a fait un passage à l’École supérieure de guerre navale et au Cours supérieur interarmées. Commandant des escorteurs Kabyle (1951-1952) et l’Aventure (1955-1956), il a été chef d’état-major de l’Escadre (1958-1959, 1960-1961), commandant du porte-avions La Fayette (1961-1963). Contre-amiral, il a été l’adjoint du préfet maritime de la 2e région et commandant délégué de l’arrondissement maritime de Brest (1965-1966), commandant de l’École supérieure de guerre navale (1966-1968) et directeur du personnel militaire de la Marine (1968-1972). Vice-amiral (1969) puis vice-amiral d’escadre (1970), il a présidé la mission interministérielle pour l’aménagement de Sophia Antipolis du plateau de Valbonne (1972-1977) et il a été chargé de mission à la Datar (1977-1982). Président du comité d’étude de défense nationale et directeur de la revue Défense nationale (1978-1985), l’amiral Duval est, depuis 1985, administrateur du Centre d’études diplomatiques et stratégiques et des établissements d’enseignement supérieur associés. Il est l’auteur de nombreuses publications sur les problèmes de sécurité internationale et de douze livres en collaboration, dont l’Arme nucléaire : pourquoi et comment (1992). Il décède en 2005.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
