<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050098</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-16</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Harty, Olivier</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Harty, Olivier (général)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Pierrebourg, Olivier Harty (baron de)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1746-01-01">1746</fromDate>
               <toDate standardDate="1823-12-31">1823</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Cadet au régiment irlandais de Clare au service de la France en 1762, le futur général d’Empire Olivier Harty (1746-1823) servit aux îles de France et de Bourbon en 1771-1772. Revenu en France, il servit au régiment irlandais de Berwick de 1774 à 1792, successivement comme sous-lieutenant (1774), lieutenant en 2e (1778), premier lieutenant de grenadiers (1783), capitaine en 2e de grenadiers (1787), chef de bataillon au 88e régiment d’infanterie, ci-devant Berwick (1791) et colonel (1792). Commandant la province du sud de Saint-Domingue et général de brigade (1793), il fut suspendu de ses fonctions et mis en état d’arrestation. Réintégré dans son grade en 1795, il fut nommé commandant du département du Morbihan (1799). Vainqueur de Georges Cadoudal à Grandchamp, le 25 janvier 1800, il commanda les Irlandais au camp de Brest en 1805. Chef d’état-major du camp de Boulogne (1808), puis commandant du département de l’Yssel supérieur à Arnheim (1810), Olivier Harty fut confirmé baron de Pierrebourg, par lettres-patentes du 17 avril 1812, avec dotation de 2000 francs de rente annuelle sur les domaines d’Erfurt.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
