<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051516</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marine ZELVERTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-05-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Marine ZELVERTE</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-06-14</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 14 juin 2017 : revu le nom, ajouté descripteur fonctions</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId/>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Monte Carlo Doualiya (1970-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Société monégasque d'exploitation et d'études de radiodiffusion</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>SOMERA</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Radio Monte-Carlo Moyen-Orient</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1972-01-01">1972</fromDate>
                  <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>RMC-MO</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="1972-01-01">1972</fromDate>
                  <toDate standardDate="2006-12-31">2006</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>MCD</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>Monte Carlo Doualiya</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2006-01-01">2006</fromDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-01-01">1970</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public à caractère industriel et commercial</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d-bpuim5dgy-lj4n6430gdtb">production radiophonique</term>
            </function>
         </functions>
         <biogHist>
            <p>
               <span style="underline">Cadre général </span>
            </p>
            <p>La Société monégasque d'exploitation et d'études de radiodiffusion (SOMERA) est une société anonyme de droit monégasque créée en 1970. Elle a eu pour nom commercial Radio Monte Carlo - Moyen Orient (RMC-MO) entre 1972 et 2006, avant d'être rebaptisée Monte Carlo Doualiya (MCD). Le siège social de la SOMERA est fixé à Monte-Carlo, tandis que ses bureaux administratifs sont situés dans un premier temps rue Beaujon à Paris (8e), dans les locaux de la Société Financière de Radiodiffusion (SOFIRAD), actionnaire majoritaire de Radio Monte Carlo (RMC). En 1973, la SOMERA installe ses bureaux à la Maison de la Radio, rue Raymond Poincaré (Paris 16e). Elle y restera jusqu'en 2012, date du déménagement à Issy-les-Moulineaux du groupe France Médias Monde (FMM), représentant l'Audiovisuel extérieur de la France, dont Monte Carlo Doualiya fait partie depuis 2008. </p>
            <p>
               <span style="underline">Genèse de l'institution </span>
            </p>
            <p>En 1969, la SOFIRAD, actionnaire majoritaire de RMC, participe avec l'Office de Radiodiffusion Télévision Française (ORTF) à la constitution d'une société, la Société monégasque d'études de radiodiffusion (SOMETRA) pour répondre à une demande de l'État de créer une radio internationale panarabe rayonnant sur le Moyen-Orient. Distancée par la Grande-Bretagne, les États-Unis et l'URSS qui ont investi la région sur le plan médiatique, la France décide d'implanter un relais de radiodiffusion sur l'île de Chypre. Radio Monte Carlo bénéficie alors d'une bonne renommée dans tout le bassin méditerranéen, et son caractère de station commerciale, tout en apportant des apaisements sur le plan politique, permet d'espérer la rentabilité de l'opération par l'apport de recettes publicitaires. En juin 1968, après l'accord du Prince Rainier de Monaco, les premiers contacts sont pris avec les responsables chypriotes pour préparer l'établissement d'une antenne de diffusion sur le site du Cap Gréco, au sud-est de l'île. En février 1969, la SOMETRA est créée, mais son rôle se limite à l'étude du projet et de sa mise en œuvre. Un an plus tard, conformément au protocole d'accord RMC - ORTF, la SOMERA prend à sa charge l'actif et le passif de la SOMETRA. </p>
            <p>
               <span style="underline">Évolution de la radio et de l'audience </span>
            </p>
            <p>Radio Monte Carlo - Moyen Orient débute ses émissions en 1972. Après avoir été le principal leader des radios internationales dans les différents pays du Moyen-Orient et du Golfe, RMC-MO subit la concurrence de nouveaux médias dans certains pays de la région. Ses rivaux directs, BBC World Service et Voice of America, la talonnent de près. Cette situation nouvelle, ajoutée au déficit chronique et à une baisse vertigineuse des recettes publicitaires rendent nécessaires de profondes restructurations dans les années 90. A la fin de l'année 1996, la SOFIRAD vend RMC-MO pour 1 franc symbolique au groupe Radio France internationale (RFI). En 2005, à nouveau victime de la concurrence, RMC-MO voit son audience s'éroder. La grille des programmes est modifiée et la radio change de nom fin 2006 pour devenir Monte Carlo Doualiya (MCD). Ce nouveau nom précède son entrée dans le groupe de l'Audiovisuel Extérieur de la France (AEF), aux cotés de RFI et de France 24, en 2008. En 2015, la station est composée de 80 journalistes et correspondants à travers le monde et d'une dizaine d'animateurs. Depuis les locaux de France Médias Monde à Issy-les-Moulineaux, elle produit l'ensemble de ses émissions en arabe, diffusées vers le Moyen-Orient, les pays du Golfe Persique et les pays du Maghreb. Elle est écoutée par 15 millions d'auditeurs à travers le monde arabe. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Monte_Carlo_Doualiya"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Monte Carlo Doualiya</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-01-01">1970</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice Wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_005433"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Société financière de radiodiffusion (1942-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-01-01">1970</fromDate>
               <toDate standardDate="1996-12-31">1996</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La SOFIRAD est actionnaire majoritaire de RMC-MO</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_050803"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France Médias Monde</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2008-04-01">1er avril 2008</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>@isPartOf@</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb16982361q"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Monte Carlo Doualiya</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1970-01-01">1970</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité de la BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_054364"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds de la Société monégasque d'exploitation et d'études de radiodiffusion (1969-2010)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
