<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050038</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>family</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Estouteville (famille d')</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1001-01-01">XIe siècle</fromDate>
               <toDate standardDate="1800-12-31">XVIIIe siècle</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>La famille d’Estouteville était une ancienne famille normande. Le premier membre connu est Robert Ier, sire d’Estouteville, surnommé Grandbois, qui accompagne Guillaume le Conquérant en Angleterre en 1066. Le membre le plus célèbre de cette famille est le cardinal Guillaume d’Estouteville (1403-1483), successivement évêque d’Angers, de Thérouanne, de Béziers et d’Ostie, archevêque de Rouen et grand prieur de Saint-Martin-des-Champs. La famille d’Estouteville s’est divisée en plusieurs branches : seigneurs d’Aussebosc, de Rames, de Freulleville et du Bouchet, de Torcy, de Villebon, de Criquebeuf et de Grousset.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
