<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051712</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Samuel GIBIAT</agent>
            <eventDescription>Notice créée par Samuel Gibiat le 21 septembre 2017.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-09-21</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Samuel GIBIAT</agent>
            <eventDescription>Notice rédigée à la demande de la mission des services du Premier ministre par Samuel Gibiat et soumise à demande de publication le 21 septembre 2017</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-10-02</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Mission.referentiels MISSION.REFERENTIELS</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 2 octobre 2017 : ajouté fonctions et lien d'association</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>Mission des archives auprès des Services du Premier ministre (18 septembre 2017)</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>Legifrance</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Cabinet de Marylise Lebranchu, ministre de la Réforme de l'Etat, de la décentralisation et de la fonction publique (2012-2016)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Cabinet de Marylise Lebranchu, ministre de la Réforme de l'Etat, de la décentralisation et de la fonction publique</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2012-05-16">16 mai 2012</fromDate>
                  <toDate standardDate="2014-04-01">1er avril 2014</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Cabinet de Marylise Lebranchu, ministre de la Décentralisation, de la réforme de l'Etat et de la fonction publique</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2014-04-02">2 avril 2014</fromDate>
                  <toDate standardDate="2014-06-02">2 juin 2014</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>France. Cabinet de Marylise Lebranchu, ministre de la Décentralisation et de la fonction publique</part>
            <useDates>
               <dateRange>
                  <fromDate standardDate="2014-06-03">3 juin 2014</fromDate>
                  <toDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</toDate>
               </dateRange>
            </useDates>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-05-16">16 mai 2012</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>cabinet ministériel</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d3nyuh7zxq--5ybh1cuewf1k">décentralisation</term>
            </function>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviji6u--xgq7ld5a4qvr">fonction publique</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Décret du 16 mai 2012 relatif à la composition du gouvernement (NOR: HRUX1201132D) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000025893289&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Arrêté du 24 mai 2012 portant nomination au cabinet de la ministre (NOR: RDFP1223389A) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000025917848&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Arrêté du 25 juin 2012 portant nomination au cabinet de la ministre (NOR: RDFP1227020A) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000026078846&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Arrêté du 7 avril 2014 portant nomination au cabinet de la ministre (NOR: RDFP1408315A) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000028842464&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Arrêté du 18 avril 2014 portant nomination au cabinet de la ministre (NOR: RDFP1408540A) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000028871020&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Arrêté du 29 août 2014 portant nomination au cabinet de la ministre (NOR: RDFP1420681A) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000029417799&amp;dateTexte=29990101)</p>
                  <p>Décret du 11 février 2016 relatif à la composition du gouvernement (NOR: HRUX1604444D) (https://www.legifrance.gouv.fr/telecharger_rtf.do?idTexte=JORFTEXT000032036286&amp;dateTexte=29990101)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Si la direction et quelques conseillers sont nommés dès la fin du mois de mai 2012, l’essentiel du cabinet de Marylise Lebranchu est nommé ou confirmé par arrêté du 25 juin 2012 :</p>
            <p>- Serge Bossini, directeur du cabinet, nommé le 24 mai 2012, remplacé le 9 octobre 2012 par Laurent de Jekhowsky puis le 25 septembre 2013 par Jean-Yves Raude ;</p>
            <p>- Laurent Olléon, directeur-adjoint du cabinet (nommé le 24 mai 2012), par ailleurs directeur du cabinet de la ministre déléguée chargée de la décentralisation, Anne-Marie Escoffier ;</p>
            <p>- Nathalie Colin, directrice adjointe du cabinet (nommée le 30 mai 2012-11 juillet 2013), remplacée par Myriam Bernard, directrice adjointe du cabinet (nommée le 20 septembre 2013) ;</p>
            <p>- Alain Bucquet, directeur-adjoint du cabinet (nommé le 22 août 2013) ;</p>
            <p>- Nicolas Maccioni, chef de cabinet, conseiller de la ministre (nommé le 24 mai 2012 – 11 décembre 2013), puis conseiller auprès de la ministre, en charge des affaires juridiques et européennes, chef de cabinet (à partir du 11 décembre 2013) ;</p>
            <p>- Jean-Christophe Boyer, conseiller spécial de la ministre (nommé le 24 mai 2012) ;</p>
            <p>- Xavier Lacoste, conseiller social (nommé le 31 mai 2012 – 17 septembre 2013) ;</p>
            <p>- Claire Dagnogo, conseillère parlementaire (nommée le 31 mai 2012) ;</p>
            <p>- Mathilde Renoir, conseillère presse et communication ;</p>
            <p>- Guillaume Denis, conseiller collectivités territoriales (nommé le 11 juin 2012) ;</p>
            <p>- Cécile Avézard, conseillère réforme de l’État (28 juin 2012 – 11 septembre 2013) ;</p>
            <p>- Harold Huwart, conseiller fonction publique (28 juin 2012 – 26 août 2013) ;</p>
            <p>- Sophie Lebret, conseillère fonction publique (nommée le 28 juin 2012) ;</p>
            <p>- Liliane Guevel Le Pinvidic, conseillère technique en charge des affaires réservées (à partir du 18 juillet 2012) ;</p>
            <p>- Issam Taleb, chef de cabinet adjoint (nommé le 3 août 2012), puis chef adjoint de cabinet, chargé des relations internationales (à partir du 26 février 2014) ;</p>
            <p>- Romain Beaucher, conseiller technique réforme de l'État (5 septembre 2012 – 17 septembre 2013) ;</p>
            <p>- Antoine Desfretier, conseiller technique collectivités territoriales (à partir du 13 septembre 2012).</p>
            <p/>
            <p>L’essentiel du cabinet est nommé ou confirmé par arrêté du 18 avril 2014. La plupart des membres du cabinet restent en fonctions, et la composition du cabinet est remaniée à la marge à la suite du retrait de la compétence « réforme de l’État » en juin 2014 :</p>
            <p>- Jean-Yves Raude, qui reste directeur du cabinet (nommé le 7 avril 2014) ;</p>
            <p>- Jean-Christophe Boyer, qui reste conseiller spécial (nommé le 7 avril 2014) ;</p>
            <p>- Nicolas Maccioni, qui reste conseiller auprès de la ministre, en charge des affaires juridiques et européennes, chef de cabinet (nommé le 7 avril 2014) ;</p>
            <p>- Myriam Bernard, qui reste directrice adjointe du cabinet en charge de la fonction publique, puis directrice adjointe du cabinet en charge de la fonction publique et du dialogue social, à compter du 1er septembre 2015 ;</p>
            <p>- Alain Bucquet, qui reste directeur adjoint du cabinet en charge de la réforme de l'État, puis directeur adjoint du cabinet (11 juin 2014-20 octobre 2014) ;</p>
            <p>- Sophie Lebret, qui reste conseillère sociale (jusqu’au 30 juin 2015) ;</p>
            <p>- Issam Taleb, qui reste chef adjoint de cabinet en charge des relations internationales (jusqu’au 3 juin 2015) ;</p>
            <p>- Claire Dagnogo, qui reste conseillère parlementaire et prospective territoriale ;</p>
            <p>- Mathilde Renoir, qui reste conseillère en charge de la communication et des relations avec la presse (jusqu’au 2 décembre 2014) ;</p>
            <p>- Guillaume Denis, qui reste conseiller en charge de la réforme territoriale (jusqu’au 2 mai 2014).</p>
            <p/>
            <p>Les nouveaux arrivants sont les suivants :</p>
            <p>- Pierre Bergès, conseiller budgétaire et organisation territoriale de l'État, puis conseiller budgétaire en charge de l'accompagnement des fusions de collectivités (nommé le 18 avril 2014), qui est promu directeur-adjoint du cabinet (à partir du 21 février 2015) ;</p>
            <p>- Jonathan Morice, conseiller collectivités territoriales, région capitale et Métropole du Grand Paris (nommé le 18 avril 2014), puis conseiller collectivités territoriales (à partir du 3 novembre 2014) ;</p>
            <p>- Camille Vielhescaze, conseiller finances locales et solidarités territoriales (18 avril 2014-8 septembre 2014) ;</p>
            <p>- Séverine Leguillon, conseillère modernisation de l'action publique et coordination des évaluations des politiques publiques, puis conseillère en charge de l'innovation publique territoriale (nommée le 11 juin 2014) ;</p>
            <p>- Liliane Guevel Le Pinvidic, conseillère technique en charge des affaires réservées (nommée le 18 avril 2014).</p>
            <p/>
            <p>À la suite de la nomination du second gouvernement Valls, l’essentiel du cabinet de la ministre est reconduit par arrêté du 29 août 2014, puis augmenté de quelques nouveaux membres :</p>
            <p>- Stéphanie Smaniotto, cheffe adjointe du cabinet, qui remplace Issam Taleb (à partir du 3 juin 2015) ;</p>
            <p>- Marion Fonteny, conseillère technique presse et communication, qui remplace Mathilde Renoir (à partir du 12 janvier 2015) ;</p>
            <p>- Bruno Daller, conseiller réforme territoriale, qui remplace Guillaume Denis (à partir du 3 novembre 2014), puis conseiller fonction publique territoriale et gestion locale (à partir du 1er septembre 2015) ;</p>
            <p>- Ghislain Deriano, conseiller fonction publique et relations entre l'État et les collectivités territoriales, qui remplace Sophie Lebret (à partir du 1er septembre 2015).</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Marylise Lebranchu est nommée dans le gouvernement de Jean-Marc Ayrault, Premier ministre, en qualité de ministre de la Réforme de l'Etat, de la décentralisation et de la fonction publique par décret du 16 mai 2012. Reconduite dans le gouvernement de Manuel Valls, Premier ministre, elle conserve par le décret du 2 avril 2014 les mêmes attributions, mais dans un ordre différent : ministre de la Décentralisation, de la réforme de l'Etat et de la fonction publique. </p>
            <p>Son portefeuille est réduit à la décentralisation et à la fonction publique par décret du 3 juin 2014, date à laquelle Thierry Mandon est nommé secrétaire d'Etat auprès du Premier ministre, chargé de la réforme de l'Etat et de la simplification.</p>
            <p>Marylise Lebranchu fait également partie du second gouvernement Valls, nommé par décret du 26 août 2014, en tant que ministre de la Décentralisation et de la fonction publique.</p>
            <p>Elle est remerciée à l'occasion du remaniement du gouvernement formalisé par le décret du 11 février 2016.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_051989"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Maccioni, Nicolas (1984-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-05-16">16 mai 2012</fromDate>
               <toDate standardDate="2016-02-11">11 février 2016</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Chef de cabinet de Marylise Lebranchu, ministre de la Réforme de l'Etat, de la Décentralisation et de la Fonction publique
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_009893"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Ministère de la Fonction publique. Cabinet d'Anne-Marie Escoffier, ministre déléguée chargée de la Décentralisation (2012-2014)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-06-21">21 juin 2012</fromDate>
               <toDate standardDate="2014-03-31">31 mars 2014</toDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
