<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050232</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2013-10-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 17 octobre 2013 : ajouté date de décès, forme internationale du nom et n° notice d'autorité</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF (http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120949838/PUBLIC)</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Hervouet, Yves</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry localType="autres normes">
            <part>Hervouet, Yves (1921-1999)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1921-01-01">1921</fromDate>
               <toDate standardDate="1999-12-31">1999</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p/>
            <p>Né le 30 avril 1921 à Remouillé (Loire-Inférieure), diplômé de chinois de l’École nationale des langues orientales, docteur ès lettres, Yves Hervouet fut successivement boursier des relations culturelles à Pékin (1947-1949), membre scientifique de l’École française d’Extrême-Orient en poste à Hanoï (1950-1954) et boursier de la fondation Rockefeller (1954-1955). Bibliothécaire à l’Institut des hautes études chinoises de 1954 à 1959, il fut nommé, en 1959, à Bordeaux, dans la première chaire de chinois créée dans une université française, sur la recommandation d’Etiemble. Dix ans plus tard, il quitta Bordeaux pour participer à la fondation du département de chinois de l’université de Vincennes-Paris VIII, d’où il passa à Paris VII pour y terminer sa carrière. Secrétaire général du XIXe Congrès des orientalistes tenu à la Sorbonne en 1973, il fut aussi directeur de l’Institut des hautes études chinoises au Collège de France à partir de 1974, vice-président de la Société asiatique et président de la 55e section du Conseil national des universités (1975 à 1977 et 1979). </p>
            <p>Yves Hervouet est mort en 1999. On lui doit des travaux sur deux grands poètes classiques chinois, Sima Xiangru, de l’époque des Han, et Li Shangying, de l’époque des Tang. Il établit des catalogues du fonds chinois de l’École française d’Extrême-Orient à Hanoï, des monographies locales chinoises et des périodiques chinois des bibliothèques européennes et il dirigea le programme européen de la Sung Bibliography initié par Balasz. </p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
