<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050097</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-08-13</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Raphael BAUMARD</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Gérard, Auguste</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1852-01-01">1852</fromDate>
               <toDate standardDate="1922-12-31">1922</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Le diplomate Auguste Gérard (1852-1922) commença sa carrière en 1880, comme secrétaire d’ambassade à Washington. Rappelé l’année suivante en France, il fut chef de cabinet de Gambetta aux Affaires étrangères (1881-1882), mais il renonça à la politique par la suite et ne servit plus que dans la diplomatie. Envoyé successivement à Madrid (1882-1883), Berne (1883-1886), Rome (1886-1889), il devint ministre plénipotentiaire en 1889 et partit pour le Montenegro. Après Cettigné, c’est Rio-de-Janeiro (1891-1893) puis Pékin où il négocia des conventions de délimitations et de commerce avec la Chine, avant d’être accrédité près la cour de Belgique. Mais le pays où il représenta la France le plus longtemps fut le Japon, où il fut ambassadeur de 1907 à 1914.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
