<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050234</recordId>
      <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-11-28</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime>2017-08-07</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie GREGOIRE</agent>
            <eventDescription>- Ajout activité, lien identité vers notice BNF et wikipédia et lien IR, ajout n°ISNI, </eventDescription>
         </maintenanceEvent>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime>2017-11-07</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Isabelle ARISTIDE-HASTIR</agent>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <sourceEntry>- Archives nationales : fonds François Bédarida (673AP).</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>- Notice wikipédia https://fr.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_B%C3%A9darida</sourceEntry>
         </source>
         <source>
            <sourceEntry>- Notice BNF n° FRBNF11890914</sourceEntry>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 1845 3006</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Bédarida, François (1926-2001)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1926-03-14">14 mars 1926</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-09-16">16 septembre 2001</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Né en 1926, fils de Henri Bédarida, italianiste, professeur à la Sorbonne, François Bédarida fait ses études à Paris, aux lycées Montaigne et Louis-le-Grand, puis à la Faculté de lettres de l’Université de Paris-Sorbonne et à l’Ecole normale supérieure de Paris. Parallèlement il s’engage très tôt dans le mouvement clandestin de Résistance 
     <span style="italic">Témoignage chrétien</span> où il rencontre Renée, sa future épouse. 
    </p>
            <p>Après une licence ès lettres et un diplôme d’Etudes supérieures à la Sorbonne, en 1947 et 1948, et une Agrégation d’Histoire en 1949, il enseigne au lycée Thiers à Marseille puis à l’Institut français de Londres.</p>
            <p>Il est nommé en 1956 attaché de recherches au CNRS, puis en 1961 assistant d’histoire moderne et contemporaine à la Sorbonne, poste qu’il occupe jusqu’en 1966. Il obtient alors le grade de Master of Arts à l’Université d’Oxford et dirige la Maison française d’Oxford de 1966 à 1970. Ses recherches et ses publications font de lui, dès cette époque, un spécialiste reconnu de l’histoire de l’Angleterre.</p>
            <p>De nouveau en France en 1971, il est maître de conférences à l’Institut d’Etudes politiques de Paris, puis à l’Ecole nationale d’Administration et à l’Ecole des Hautes Etudes en Sciences sociales, où il s’intéresse à l’histoire de la société française contemporaine et plus particulièrement à la période de la Seconde guerre mondiale.</p>
            <p>Il revient au CNRS en 1978 en tant que directeur de recherches et fonde alors l’Institut d’histoire du Temps présent qu’il dirige pendant plus de dix ans.</p>
            <p>Membre du Comité international des Sciences historiques (CISH), il en devient le secrétaire général de 1990 à 2000.</p>
            <p>A sa mort en septembre 2001 à l’âge de 75 ans, François Bédarida laisse un nombre considérable d’ouvrages et de publications sur l’histoire de l’Angleterre, l’histoire de la Seconde guerre mondiale, du régime de Vichy, du nazisme et de la Résistance, mais aussi sur l’historiographie et le rôle de l’historien dans la société contemporaine. L’ensemble de son œuvre témoigne d’une grande constance dans ses engagements moraux et scientifiques.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="family"
                      xlink:href="FRAN_NP_050649"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bédarida, Renée</relationEntry>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11890914q"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Bédarida, François</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1926-03-14">14 mars 1926</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-09-16">16 septembre 2001</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="identity"
                      xlink:href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_B%C3%A9darida"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>François Bédarida</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1926-03-14">14 mars 1926</fromDate>
               <toDate standardDate="2001-09-16">16 septembre 2001</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice wikipédia</p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_056260"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds François Bédarida (1926-2001)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
