<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050433</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2014-04-03</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Virginie POTIN</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 3 avril 2014 : changé forme du nom, ajouté n°s ISNI et notice BnF</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Notice d'autorité BnF n° FRBNF12810000</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0000 6130 8755</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Portemer, Jean (1911-1998)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1911-09-25">25 septembre 1911</fromDate>
               <toDate standardDate="1998-12-23">23 décembre 1998</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <biogHist>
            <p>Agrégé et docteur en droit, diplômé de l’École des hautes études, licencié ès lettres, diplômé du Centre des hautes études administratives et de l’Institut des hautes études de Défense nationale, Jean Portemer (1911-1998) fut successivement professeur (1945) et doyen (1955-1961) de la faculté de droit et des sciences économiques de Dijon ainsi que conseiller technique au cabinet de Jean Berthoin (ministre de l’Education nationale de juin 1958 à janvier 1959). Conseiller à la Cour de cassation (1961), il présida la Commission nationale d’inscription des commissaires aux comptes de sociétés (1969-1975), fut membre du tribunal des conflits (1971-1974) et arbitre au Centre international de règlement des différends sur les investissements (depuis 1974). Doyen de la Cour de cassation (1977), il fut admis à faire valoir ses droits à la retraite en 1979. Président d’honneur (1995) de la Société d’histoire des facultés de droit et de la science juridique et vice-président de la Société internationale de droit canonique et de législations religieuses comparées (à partir de 1975), Jean Portemer fut l’auteur de nombreux articles dans des revues juridiques et historiques, et il édita l’œuvre posthume de sa femme, Madeleine Portemer (1917-1996), archiviste-paléographe, auteur de plusieurs ouvrages sur Mazarin.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
