<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050241</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Complète</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-05-12</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Vanessa ASPART</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus : modifications (nom, sources), ajouts (dates, activités)</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Archives nationales, Fonds Henri Mondor (1863-1971), 675 AP.</p>
               <p>Notice BnF : http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11916481f</p>
               <p>Notice Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Henri_Mondor</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityId>ISNI 0000 0001 0908 5248</entityId>
         <entityType>person</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Mondor, Henri (1885-1962)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1885-05-20">20 mai 1885</fromDate>
               <toDate standardDate="1962-04-06">6 avril 1962</toDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <occupations>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msk5oth-xqvujelh8c39">chercheur</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>Chercheur en médecine</p>
               </descriptiveNote>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjkkzd-4cj978nnjzhw">chirurgien</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msjarlu--l5x9bzdkopz8">médecin</term>
            </occupation>
            <occupation>
               <term vocabularySource="d699msj3i51--hevk1gms21cg">écrivain</term>
            </occupation>
         </occupations>
         <biogHist>
            <p>Fils d'un instituteur, Henri Jean Justin Mondor naît à Saint-Cernin (Cantal) le 20 mai 1885, d'Armand Mondor et de Jeanne Vidal son épouse. </p>
            <p/>
            <p>Après le certificat d'études et le lycée à Aurillac, Henri Mondor s'inscrit en faculté de médecine à Paris en 1903. Il est reçu docteur en médecine en 1913, chirurgien des hôpitaux de Paris en 1920 et agrégé de la faculté de médecine en 1923. De 1927 à 1955, Henri Mondor occupe divers postes dans plusieurs hôpitaux de la capitale ou proche de Paris : à Beaujon, Necker, Broussais, Bichat, l'Hôtel-Dieu et à la Salpêtrière. Médecin et chirurgien réputé, Henri Mondor est élu à l'Académie de chirurgie en 1926, puis à la chaire de pathologie chirurgicale en 1938, enfin à l'Académie de médecine en 1945. A titre médical, il publie plusieurs ouvrages relatifs à la chirurgie abdominale, dont certains réédités jusqu'à une période récente, ainsi que des monographies sur l'histoire de la médecine à travers la vie de médecins célèbres. </p>
            <p/>
            <p>Parallèlement à sa carrière médicale, il se consacre aussi à des œuvres littéraires : en 1937, il publie 
     <span style="italic">Lettres et images pour Georges Duhamel</span>, puis, en 1941-1942, deux volumes relatifs à la vie de Stéphane Mallarmé. Henri Mondor entre à l'Académie française en 1946 au fauteuil de Paul Valéry. Suite à une hémiplégie en 1958, il cesse toute activité pour se consacrer en priorité à sa rééducation physique. Il est également élu à l 'Académie des sciences en 1961. 
    </p>
            <p>Henri Mondor décède à Neuilly-sur-Seine le 6 avril 1962 à soixante-seize ans et est inhumé à Aurillac près de ses parents. </p>
            <p>Après sa disparition, deux hôpitaux ont pris le nom « Henri Mondor », le premier à Créteil (Val-de-Marne), inauguré en 1969, et celui d'Aurillac (Cantal) où existe un musée Henri Mondor, conservant sa statue de cire revêtue de son habit d'académicien. </p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_050263"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Lamy, Marthe (1893-1979)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1937-01-01">1937</fromDate>
               <toDate standardDate="1962-04-06">6 avril 1962</toDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>
     Elève de Mondor
      Dates extrêmes des documents
    </p>
            </descriptiveNote>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_050095"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Fonds Henri Mondor (1863-1971)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
