<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050996</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2015-09-30</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Arnaud ROMONT</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 26 avril 2015 : changé nom, ajouté lien vers Conseil d'Etat, revu indexation</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>MASSOT, Jean (dir.). 
      <span style="italic">Le Conseil d'État de l'an VIII à nos jours : livre jubilaire du deuxième centenaire</span>, Paris, Adam 
     </p>
               <p>Biro, 1999, 191 p.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Cour supérieure d'arbitrage (1938-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1938-03-04">4 mars 1938</fromDate>
            </dateRange>
            <descriptiveNote>
               <p>La Cour supérieure d'arbitrage est créée par la loi du 4 mars 1938 sur les procédures de conciliation et d'arbitrage (Journal officiel du 5 mars 1938, p. 2570).</p>
            </descriptiveNote>
         </existDates>
         <places>
            <place>
               <placeRole>Lieu de Paris</placeRole>
               <placeEntry localType="edifice" vocabularySource="d5bknx4v7j-1wqddent61siy">Palais Royal</placeEntry>
            </place>
         </places>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>juridiction</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhviliu0--ghc74xbke76o">justice</term>
               <descriptiveNote>
                  <p>droit du travail, arbitrage</p>
               </descriptiveNote>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>- Loi du 4 mars 1938 sur les procédures de conciliation et d'arbitrage.</p>
                  <p>- Décret du 3 avril 1938 sur la Cour supérieure d'arbitrage.</p>
                  <p>- Loi n° 50-205 du 11 février 1950 relative aux conventions collectives et aux procédures de règlement des conflits collectifs de travail.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>La Cour supérieure d'arbitrage est présidée par le Vice-président du Conseil d'État (ou par un président de section au Conseil d'État). De 1938 à 1939, sa présidence fut assurée alternativement par Georges Pichat et Paul Grunebaum-Ballin.</p>
            <p>Elle est, en outre, composée de deux Conseillers d'État, de deux hauts magistrats de l'ordre judiciaire et de deux hauts fonctionnaires de l'État en activité ou en retraite. Les fonctions de rapporteur et de commissaire du Gouvernement sont exercées par des maîtres des requêtes et des auditeurs. De 1938 à 1939, MM. Tissier, Fouan, Laroque et Ingrand furent commissaires du Gouvernement, et près d'une vingtaine de maîtres des requêtes et d'auditeurs furent rapporteurs.</p>
            <p>La Cour supérieure d'arbitrage siège au Conseil d'État et son secrétariat est assuré par des fonctionnaires des bureaux du Conseil.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>La Cour supérieure d'arbitrage est créée par la loi du 4 mars 1938 sur les procédures de conciliation et d'arbitrage. Son rôle est de statuer sur les recours formés pour incompétence, excès de pouvoir ou violation de la loi contre les sentences arbitrales et surarbitrales en matière de droit du travail.</p>
            <p>Le 3 avril 1938, un décret organise la Cour et fixe les règles d'introduction, d'instruction et de jugement des recours. Cour souveraine dans son ordre, elle est proche du Conseil d'État avec qui elle partage son personnel, son siège et son secrétariat.</p>
            <p>La Cour tient sa première séance le 9 mai 1938 dans la salle du Tribunal des conflits. Elle est aussitôt saisie d'un très grand nombre d'affaires : 1800 affaires sont pendantes devant elle à la date du 20 juillet 1939.</p>
            <p>Son activité s'interrompt avec le déclenchement de la Seconde Guerre mondiale.</p>
            <p>La Cour supérieure d'arbitrage est réorganisée par la loi du 11 février 1950 relative aux conventions collectives et aux procédures de règlement des conflits collectifs de travail.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="associative"
                      xlink:href="FRAN_NP_000080"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Conseil d'État</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1938-03-04">4 mars 1938</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_053821"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Cour supérieure d'arbitrage (1938-1939)</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
