<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_050011</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2013-06-17</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Michel THIBAULT</agent>
            <eventDescription>Notice rédigée avec la contribution d'Éléonore ALQUIER.</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Institut de veille sanitaire</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>InVS</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>établissement public à caractère administratif</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <biogHist>
            <p>L'Institut de veille sanitaire (InVS) est un établissement public à caractère administratif sous tutelle du ministre chargé de la santé. Il a été créé par la loi n° 98-535 du 1er juillet 1998 relative au renforcement de la veille sanitaire et du contrôle de la sécurité sanitaire des produits destinés à l'homme. Il reprend et consolide les missions du Réseau national de santé publique (créé en 1992) et développe de nouvelles missions.</p>
            <p>L’InVS a en charge la surveillance et l’observation permanentes de l’état de santé de la population. Pour cela, il participe au recueil et au traitement des données sur l’état de santé de la population à des fins épidémiologiques, en s’appuyant notamment sur des correspondants publics et privés qui constituent le réseau national de santé publique.</p>
            <p>Il met en œuvre la veille et la vigilance sanitaires. À ce titre, il rassemble, analyse et actualise les connaissances sur les risques sanitaires, leurs causes et leur évolution. Il détecte aussi de manière prospective les facteurs de risque susceptibles de modifier ou d’altérer la santé de la population ou de certaines de ses composantes, de manière soudaine ou diffuse. Enfin, il étudie et répertorie, pour chaque type de risque, les populations les plus fragiles ou menacées.</p>
            <p>Il est responsable de l’alerte sanitaire. Dans ce cadre, il doit informer sans délai le ministre chargé de la santé en cas de menace pour la santé de la population ou de certaines de ses composantes, quelle qu’en soit l’origine, et lui recommander toute mesure ou action appropriée pour prévenir la réalisation ou atténuer l’impact de cette menace.</p>
            <p>Enfin, l’InVS apporte une contribution à la gestion des situations de crise sanitaire, en proposant aux pouvoirs publics toute mesure ou action nécessaire. Dans le cadre de ses missions, il participe également à l’action européenne et internationale de la France, notamment par des collaborations avec des réseaux internationaux de santé publique dédiés à la surveillance et à l’alerte sanitaires.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050012"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, direction scientifique et de la qualité</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050013"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, département de la coordination des alertes et des régions</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050015"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, département santé environnement</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050017"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, département des maladies chroniques et des traumatismes</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050016"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, département santé travail</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-child"
                      xlink:href="FRAN_NP_050014"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>Institut de veille sanitaire, département des maladies infectieuses</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="1999-01-01">1999</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:type="simple"
                      xlink:href="FRAN_NP_009838">
            <relationEntry>Ministère des Affaires sociales et de la Santé</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2012-05-16">16 mai 2012</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
