<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051345</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Élémentaire</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-09-05</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>David BERTHOUT</agent>
            <eventDescription>Elsa Camus, 5 septembre 2016 : ajout dates à la forme autorisée du nom, ajout fonction</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
      <sources>
         <source>
            <descriptiveNote>
               <p>Journal officiel.</p>
            </descriptiveNote>
         </source>
      </sources>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>Association des Professionnels de Concorde et du Supersonique (2001-....)</part>
         </nameEntry>
         <nameEntry>
            <part>A.P.C.O.S. (2001-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2001-01-08">8 janvier 2001</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>association</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvil20q--uuew3ia85vzc">activité associative</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Publication au Journal officiel.</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <biogHist>
            <p>Association créée par des anciens du programme Concorde de la Compagnie nationale Air France afin de :</p>
            <p>- grouper en une étroite solidarité tous ceux qui ont appartenu par leur profession à la mise en service et à l’exploitation de Concorde ; </p>
            <p>- entretenir et servir le prestige de Concorde par tout moyen, conférences, cérémonies, publications, expositions, commémorations, site internet, etc. ; </p>
            <p> - assurer le maintien et le développement du patrimoine concorde, tant sur le plan historique, que sur la qualité de sa conservation et de sa restauration ; </p>
            <p> - rassembler, conserver ou recevoir en dépôt (faisant l’objet d’une convention) tous souvenirs, œuvres d’art, objets, affiches, livres, maquettes, documents, intéressant l’histoire de Concorde et de ses professionnels ; </p>
            <p> - être expert Concorde en matière technique et historique ; </p>
            <p> - reproduire, diffuser ou prêter des éléments du patrimoine Concorde afin d’accroître la notoriété de Concorde ; </p>
            <p> - organiser des rencontres entre ses membres sous la forme de voyages ou de réceptions ; </p>
            <p> - faire paraître un bulletin périodique et le diffuser aux adhérents.</p>
         </biogHist>
      </description>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
