<eac-cpf xmlns="urn:isbn:1-931666-33-4"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:isbn:1-931666-33-4 cpf.xsd">
   <control>
      <recordId>FRAN_NP_051268</recordId>
      <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
      <maintenanceAgency>
         <agencyName>Archives nationales de France</agencyName>
      </maintenanceAgency>
      <languageDeclaration>
         <language languageCode="fre">Français</language>
         <script scriptCode="Latn"/>
      </languageDeclaration>
      <conventionDeclaration>
         <citation> Notice établie conformément à la norme ICA-ISAAR (CPF) 2004, aux normes ISO 8601 pour le système de normalisation des dates utilisé, ainsi que AFNOR NF Z44-061 juin 1986 Catalogage : forme et structure des vedettes noms de personne, des vedettes titres, des rubriques de classement et des titres forgés et NF Z 44-060, décembre 1996 Catalogue d'auteurs et d'anonymes – Forme et structure des vedettes de collectivités-auteurs. </citation>
      </conventionDeclaration>
      <localControl localType="niveau_de_detail">
         <term>Moyenne</term>
      </localControl>
      <maintenanceHistory>
         <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime>2016-03-01</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>Florence CLAVAUD</agent>
            <eventDescription>F. Clavaud, 1er mars 2016 : création sur demande de la mission</eventDescription>
         </maintenanceEvent>
      </maintenanceHistory>
   </control>
   <cpfDescription>
      <identity>
         <entityType>corporateBody</entityType>
         <nameEntry localType="autorisée" scriptCode="Latn" xml:lang="fre">
            <part>France. Direction générale de l'enseignement supérieur et de l'insertion professionnelle (2014-....). Service de la stratégie des formations et de la vie étudiante (2014-....)</part>
         </nameEntry>
      </identity>
      <description>
         <existDates>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-01-01">2014</fromDate>
            </dateRange>
         </existDates>
         <legalStatuses>
            <legalStatus>
               <term>service d'administration centrale</term>
            </legalStatus>
         </legalStatuses>
         <functions>
            <function>
               <term vocabularySource="d5bhvihxhx--1dol4k5w0lb2i">enseignement supérieur</term>
            </function>
         </functions>
         <mandates>
            <mandate>
               <descriptiveNote>
                  <p>Arrêté du 17 février 2014 fixant l'organisation de l'administration centrale des ministères de l'éducation nationale et de l'enseignement supérieur et de la recherche (ELI: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2014/2/17/MENA1330825A/jo/texte)</p>
               </descriptiveNote>
            </mandate>
         </mandates>
         <structureOrGenealogy>
            <p>Le service de la stratégie des formations et de la vie étudiante comprend, outre la mission du numérique pour l'enseignement supérieur :</p>
            <p>- la sous-direction des formations et de l'insertion professionnelle (ex département de la stratégie de la formation et de l'emploi créé en mars 2009), qui se compose :</p>
            <p> - du département du lien formation-emploi ;</p>
            <p> - du département des formations du cycle licence ;</p>
            <p> - du département des formations des cycles master et doctorat ;</p>
            <p> - du département des formations de santé ;</p>
            <p> - du département des écoles supérieures et de l'enseignement supérieur privé.</p>
            <p/>
            <p>-la sous-direction de la vie étudiante (ex départements de l'architecture et de la qualité des formations de niveau licence et de niveau master créés en mars 2009), qui se compose :</p>
            <p> - du département des aides aux étudiants ;</p>
            <p> - du département de l'orientation et de la vie des campus.</p>
         </structureOrGenealogy>
         <biogHist>
            <p>Le service de la stratégie des formations et de la vie étudiante élabore la stratégie de développement des formations supérieures et la politique d'insertion professionnelle et en assure la diffusion.</p>
            <p>Il anime la réflexion autour de la pédagogie dans l'enseignement supérieur, notamment en intégrant la dimension numérique.</p>
            <p>Il définit la politique des formations de santé.</p>
            <p>Il définit les politiques qui contribuent à la réussite de tous et à l'amélioration de la vie étudiante.</p>
            <p>Il participe au processus d'accompagnement et de contractualisation des opérateurs de l'Etat et au processus d'accréditation de leur offre de formation.</p>
         </biogHist>
      </description>
      <relations>
         <cpfRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                      cpfRelationType="hierarchical-parent"
                      xlink:href="FRAN_NP_051267"
                      xlink:type="simple">
            <relationEntry>France. Direction générale de l'enseignement supérieur et de l'insertion professionnelle (2014-....)</relationEntry>
            <dateRange>
               <fromDate standardDate="2014-01-01">2014</fromDate>
            </dateRange>
         </cpfRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055472"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la Mission des formations de santé</relationEntry>
         </resourceRelation>
         <resourceRelation xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                           resourceRelationType="creatorOf"
                           xlink:href="FRAN_IR_055493"
                           xlink:type="simple">
            <relationEntry localType="archival">Archives de la direction générale pour l'enseignement supérieur et l'insertion professionnelle. Mission des écoles supérieures et de l'enseignement supérieur privé</relationEntry>
         </resourceRelation>
      </relations>
   </cpfDescription>
</eac-cpf>
